<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- Ce fichier constitue un fichier auxiliaire du livre                    -->
<!--                                                                        -->
<!--      Mathématiques discrètes : Intuition et rigueur                    -->
<!--                                                                        -->
<!-- Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International             -->
<!-- CC-BY-4.0                                                              -->
<!-- Jean-Sébastien Turcotte                                                -->

<exercises xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="exo-induction">
<exercisegroup>
    <title>À faire en classe</title>
    <introduction><p>Ces exercices sont faits pour travailler en classe. Ils servent à approfondir les notions de la section et à atteindre les objectifs d'apprentissage plus avancés.</p></introduction>


<exercise>
<statement> Montrer par réccurence que pour <m>n \geq 1</m> un entier, alors <m>1^2+2^2+\cdot + n^2=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}</m>.</statement>
<solution>
<p>On pose <m>P(n)</m> la proposition <m>1^2+2^2+\cdots + n^2=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}</m> pour <m>n\in\,\N^\ast</m>.</p>
<p><alert>Étape de base:</alert> On montre que <m>P(1)</m> est vraie. Or, on a que <m>P(1): 1^2 = \frac{(1)(1+1)(2(1)+1)}{6},</m> ce qui est vrai, puisque <m>1^2=1</m> et <me>\frac{(1)(1+1)(2(1)+1)}{6}=\frac{(1)(2)(3)}{6}=1</me>.</p>
<p><alert> Étape d'induction:</alert> On suppose que <m>k</m> est un entier quelconque <m>k\geq 1,</m> et on veut montrer que <m>P(k)\rightarrow P(k+1)</m> est vraie. On suppose donc que <m>P(k)</m> est vraie (c'est-à-dire que <m>1^2+2^2+\cdots + k^2=\frac{k(k+1)(2k+1)}{6}</m> est notre H.I.), et on veut montrer que <m>P(k+1)</m> est alors vraie.</p>

<p>Ainsi, on veut montrer que <me>1^2+2^2+\cdots + k^2+ (k+1)^2=\frac{(k+1)(k+2)(2k+3)}{6}</me> à l'aide de l'H.I. En partant du membre de gauche de l'égalité, on a   

<md>
<mrow> \amp1^2+2^2+\cdot + k^2+ (k+1)^2</mrow> 
<mrow>\amp= \left(1^2+2^2+\cdots + k^2\right) + \left(k+1\right)^2 </mrow>
<mrow> \amp= \left( \frac{k(k+1)(2k+1)}{6} \right) + \left(k+1\right)^2 \text{ par H.I.}</mrow>
<mrow> \amp= \left( \frac{k(k+1)(2k+1)}{6} \right) + \frac{6(k+1)(k+1)}{6} \text{ même dénominateur.}</mrow>
<mrow> \amp= \frac{k(k+1)(2k+1)+6(k+1)(k+1)}{6}</mrow>
<mrow>\amp=\frac{(k+1)(2k^2+k)+(k+1)(6k+6)}{6} \text{ en distribuant le }k \text{ et le }6.</mrow>
<mrow> \amp= \frac{(k+1)(2k^2+k+6k+6)}{6}=\frac{(k+1)(2k^2+7k+6)}{6} </mrow>
<mrow> \amp=\frac{(k+1)(k+2)(2k+3)}{6}\text{ en factorisant.}</mrow>
</md>
</p>
<p>On a montré que <m>P(1)</m> est vraie, et que si <m>P(k)</m> est vraie pour un entier <m>k\geq 1</m>, alors <m>P(k+1)</m> est vraie. Ainsi, par le principe d'induction, on a montré que la proposition est vraie pour tout <m>n\geq 1</m>.</p>
</solution>
</exercise>

<exercise>
<statement>Montrer par récurrence que si <m>n</m> est un entier naturel, alors <m>1^2+3^2+5^2+\cdots +(2n+1)^2=\frac{(n+1)(2n+1)(2n+3)}{3}</m>.</statement>
<solution>
<p>On pose <m>P(n)</m> la proposition <m>1^2+3^2+5^2+\cdots +(2n+1)^2=\frac{(n+1)(2n+1)(2n+3)}{3}</m> pour <m>n\in\,\N</m>.</p>
<p><alert>Étape de base:</alert> On montre que <m>P(0)</m> est vraie. Or, on a que <m>P(0): 1^2 = \frac{(0+1)(2 (0)+1)(2(1)+3)}{3},</m> ce qui est vrai, puisque <m>1^2=1</m> et <me>\frac{(0+1)(2(0)+1)(2(0)+3)}{3}=\frac{(1)(1)(3)}{3}=1</me>.</p>
<p><alert> Étape d'induction:</alert> On suppose que <m>k</m> est un entier quelconque <m>k\geq 0,</m> et on suppose que <m>P(k)</m> est vraie (c'est-à-dire que <m>1^2+3^2+\cdots + (2k+1)^2=\frac{(k+1)(2k+1)(2k+3)}{3}</m> est notre H.I.), et on veut montrer que <m>P(k+1)</m> est alors vraie.</p>

<p>Ainsi, on veut montrer que <me>1^2+3^2+5^2+\cdots +(2k+1)^2+(2k+3)^2=\frac{(k+2)(2k+3)(2k+5)}{3}</me> à l'aide de l'H.I. Tout d'abord, remarquons que <m>\frac{(k+2)(2k+3)(2k+5)}{3}=\frac{(2k+3)(2k^2+9k+10)}{3}</m>. Ensuite, en partant du membre de gauche de l'égalité, on a   

<md>
<mrow> \amp1^2+3^2+5^2+\cdots +(2k+1)^2+(2k+3)^2</mrow>
<mrow>\amp= \left(1^2+3^2+5^2+\cdots +(2k+1)^2\right) + \left(2k+3\right)^2 </mrow>
<mrow> \amp= \left( \frac{(k+1)(2k+1)(2k+3)}{3}\right) + \left(2k+3\right)^2 \text{ par H.I.}</mrow>
<mrow> \amp= \left( \frac{(k+1)(2k+1)(2k+3)}{3}\right) + \frac{3(2k+3)(2k+3)}{3} \text{ même dénominateur.}</mrow>
<mrow> \amp= \frac{(k+1)(2k+1)(2k+3)+3(2k+3)(2k+3)}{3}</mrow>
<mrow>\amp=\frac{(2k^2+3k+1)(2k+3)+(6k+9)(2k+3)}{3} \text{ en développant le }(k+1)(2k+1) \text{ et en distribuant le }3.</mrow>
<mrow> \amp= \frac{(2k^2+3k+1+6k+9)(2k+3)}{3}=\frac{(2k^2+9k+10)(2k+3)}{3} </mrow>
<mrow> \amp=\frac{(k+2)(2k+3)(2k+5)}{3}\text{ par la remarque.}</mrow>
</md>
</p>
<p>On a montré que <m>P(0)</m> est vraie, et que si <m>P(k)</m> est vraie pour un entier <m>k\geq 0</m>, alors <m>P(k+1)</m> est vraie. Ainsi, par le principe d'induction, on a montré que la proposition est vraie pour tout <m>n\geq 0</m>.</p>
</solution>
</exercise>

<exercise>
<statement>Montrer par récurrence que si <m>n\geq 1</m> est un entier, alors <m>1\cdot 1! +2\cdot 2!+3\cdot 3!+\cdots +n\cdot n!=(n+1)!-1</m>.</statement>
<solution>
<p>On pose <m>P(n)</m> la proposition <m>1\cdot 1! +2\cdot 2!+3\cdot 3!+\cdots +n\cdot n!=(n+1)!-1</m> pour <m>n\in\,\N^\ast</m>.</p>
<p><alert>Étape de base:</alert> On montre que <m>P(1)</m> est vraie. Or, on a que <m>P(1): 1\cdot 1! = (1+1)!-1,</m> ce qui est vrai, puisque <m>1\cdot 1!=1</m> et <me>(1+1)!-1=2!-1=1</me>.</p>
<p><alert> Étape d'induction:</alert> On suppose que <m>k</m> est un entier quelconque <m>k\geq 1,</m> et on suppose que <m>P(k)</m> est vraie (c'est-à-dire que <m>1\cdot 1! +2\cdot 2!+3\cdot 3!+\cdots +n\cdot k!=(k+1)!-1</m> est notre H.I.), et on veut montrer que <m>P(k+1)</m> est alors vraie.</p>

<p>Ainsi, on veut montrer que <me>1\cdot 1! +2\cdot 2!+3\cdot 3!+\cdots +k\cdot k!+(k+1)(k+1)!=(k+2)!-1</me> à l'aide de l'H.I. En partant du membre de gauche de l'égalité, on a   

<md>
<mrow> \amp 1\cdot 1! +2\cdot 2!+3\cdot 3!+\cdots +k\cdot k!+(k+1)(k+1)!</mrow>
<mrow>\amp= \left(1\cdot 1! +2\cdot 2!+3\cdot 3!+\cdots +k\cdot k!\right)  +(k+1)(k+1)! </mrow>
<mrow> \amp= \left( (k+1)!-1\right) + (k+1)(k+1)! \text{ par H.I.}</mrow>
<mrow> \amp=(k+1)! + (k+1)(k+1)! -1</mrow>
<mrow> \amp=(1+k+1)(k+1)! -1\text{ (mise en évidence)}</mrow>
<mrow> \amp=(k+2)(k+1)! -1</mrow>
<mrow> \amp=(k+2)! -1\text{ (par la définition de la factorielle.)}</mrow>
</md>
</p>
<p>On a montré que <m>P(1)</m> est vraie, et que si <m>P(k)</m> est vraie pour un entier <m>k\geq 1</m>, alors <m>P(k+1)</m> est vraie. Ainsi, par le principe d'induction, on a montré que la proposition est vraie pour tout <m>n\geq 1</m>.</p>
</solution>
</exercise>

<exercise>
<statement>Montrer par récurrence que si <m>n\geq 1</m> est un entier, alors <m>\frac{1}{2} +\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\cdots +\frac{1}{2^n}=1-\frac{1}{2^n}</m></statement>
<solution>
<p>On pose <m>P(n)</m> la proposition <m>\frac{1}{2} +\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\cdots +\frac{1}{2^n}=1-\frac{1}{2^n}</m> pour <m>n\in\,\N^\ast</m>.</p>
<p><alert>Étape de base:</alert> On montre que <m>P(1)</m> est vraie. Or, on a que <m>P(1): \frac{1}{2} = 1-\frac{1}{2},</m> ce qui est vrai, puisque <me>1-\frac{1}{2}=\frac{1}{2}</me>.</p>
<p><alert> Étape d'induction:</alert> On suppose que <m>k</m> est un entier quelconque <m>k\geq 1,</m> et on suppose que <m>P(k)</m> est vraie (c'est-à-dire que <m>\frac{1}{2} +\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\cdots +\frac{1}{2^k}=1-\frac{1}{2^k}</m> est notre H.I.), et on veut montrer que <m>P(k+1)</m> est alors vraie.</p>

<p>Ainsi, on veut montrer que <me>\frac{1}{2} +\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\cdots +\frac{1}{2^k}+\frac{1}{2^{k+1}}=1-\frac{1}{2^{k+1}}</me> à l'aide de l'H.I. En partant du membre de gauche de l'égalité, on a   

<md>
<mrow> \amp\frac{1}{2} +\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\cdots +\frac{1}{2^k}+\frac{1}{2^{k+1}}</mrow>
<mrow> \amp= \left(\frac{1}{2} +\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\cdots +\frac{1}{2^k}\right)  +\frac{1}{2^{k+1}}</mrow>
<mrow> \amp= \left(1-\frac{1}{2^k}\right)+ \frac{1}{2^{k+1}} \text{ par H.I.}</mrow>
<mrow> \amp=1-\frac{2}{2^{k+1}}+ \frac{1}{2^{k+1}}\text{ (même dénominateur)}</mrow>
<mrow> \amp=1-\frac{1}{2^{k+1}}</mrow>
</md>
</p>
<p>On a montré que <m>P(1)</m> est vraie, et que si <m>P(k)</m> est vraie pour un entier <m>k\geq 1</m>, alors <m>P(k+1)</m> est vraie. Ainsi, par le principe d'induction, on a montré que la proposition est vraie pour tout <m>n\geq 1</m>.</p>
</solution>

</exercise>

<exercise>
    <statement>
      <p>
        Soit <m>A</m> un ensemble de cardinalité <m>n\in \N</m>, c'est-à-dire que <m>|A|=n</m>. Montrer par récurrence que le nombre de sous-ensemble de <m>A</m> est <m>2^n</m>.
      </p>
    </statement>
    <solution>
      <p>On pose <m>P(n)</m> la proposition si <m>|A|=n</m>, alors  <m>|\mathscr{P}(A)|= 2^n</m>.</p>
      <p><alert>Étape de base:</alert>  On montre que <m>P(0)</m> est vraie. Or, si <m>|A|=n=0</m>, alors <m>\mathscr{P}(A)=\{\emptyset\}</m> et <m>|\{\emptyset\}|=1=2^0</m>.</p>
      <p><alert> Étape d'induction:</alert> On suppose que <m>k</m> est un entier quelconque <m>k\geq 0,</m> et on suppose que <m>P(k)</m> est vraie (c'est-à-dire que notre H.I. est que pour tout ensemble <m>E</m> tel que <m>|E|=k</m>, alors <m>|\mathscr{P}(E)|=2^k</m>), et on veut montrer que <m>P(k+1)</m> est alors vraie.</p>
      
      <p>Ainsi, on veut montrer que si <m>|A|=k+1</m>, alors <m>|\mathscr{P}(A)|=2^{k+1}</m> </p> 
      <p>
        On note <m>A=\{a_1,a_2,\dots , a_k, a_{k+1}\}</m> et <m>E=\{a_1,a_2,\dots , a_k\}</m>. Ansi, on a que <m>A=E\cup \{a_{k+1}\}</m>. 
      </p>
      <p>
        On sépare la tâche de choisir un sous-ensemble <m>X</m> de <m>A</m> en deux étapes. Premièrement, on choisit un sous-ensemble de <m>E</m>  et ensuite on choisit si <m>a_{k+1}\in X</m> ou si <m>a_{k+1}\notin X</m>. Par l'H.I., il y a <m>2^k</m> sous-ensemble de <m>E</m>, et il y a <m>2</m> choix pour décider si <m>a_{k+1}\in X</m>. 
      </p>
      <p>
        Par le principe du produit, on a <m>2^k\cdot 2=2^{k+1}</m> façons de choisir <m>X</m>. On a donc bien que <m>|\mathscr{P}(A)|=2^{k+1}</m>.
      </p>
      <p>On a montré que <m>P(0)</m> est vraie, et que si <m>P(k)</m> est vraie pour un entier <m>k\geq 0</m>, alors <m>P(k+1)</m> est vraie. Ainsi, par le principe d'induction, on a montré que la proposition est vraie pour tout <m>n\geq 0</m>.</p>
      </solution>
  </exercise>

<exercise>
<statement>Montrer par récurrence que <m>3^n\lt n!</m> si <m>n</m> est un entier plus grand que <m>6</m>.</statement>
<solution>
<p>On pose <m>P(n)</m> la proposition <m>3^n\lt n!</m> pour <m>n\in\,\N</m> et <m>n\geq 7</m>.</p>
<p><alert>Étape de base:</alert> On montre que <m>P(7)</m> est vraie. Or, on a que <m>P(7): 3^7 \lt 7!,</m> ce qui est vrai, puisque <me>3^7=2187\lt 5040=7!</me>.</p>
<p><alert> Étape d'induction:</alert> On suppose que <m>k</m> est un entier quelconque <m>k\geq 7,</m> et on suppose que <m>P(k)</m> est vraie (c'est-à-dire que <m>3^k \lt k!,</m> est notre H.I.), et on veut montrer que <m>P(k+1)</m> est alors vraie.</p>

<p>Ainsi, on veut montrer que <me>3^{k+1}\lt (k+1)!</me> à l'aide de l'H.I. En partant du membre de gauche de l'inégalité, on a   

<md>
<mrow> \amp3^{k+1}= 3\left(3^k\right)</mrow>
<mrow> \amp\lt 3\left(k!\right) \text{ par H.I.}</mrow>
<mrow> \amp\lt (k+1)k!\text{ car } k+1 \geq 8\gt 3.</mrow>
<mrow> \amp=(k+1)!</mrow>
</md>
c'est-à-dire que <m>3^{k+1}\lt (k+1)! </m>.</p>
<p>On a montré que <m>P(7)</m> est vraie, et que si <m>P(k)</m> est vraie pour un entier <m>k\geq 7</m>, alors <m>P(k+1)</m> est vraie. Ainsi, par le principe d'induction, on a montré que la proposition est vraie pour tout <m>n\geq 7</m>.</p>
</solution>

</exercise>

<exercise>
<statement>Montrer par récurrence que <m>2^n\gt n^2</m> si <m>n</m> est un entier plus grand que <m>4</m>.</statement>
<solution>
<p>On pose <m>P(n)</m> la proposition <m>2^n\gt n^2</m> pour <m>n\in\,\N</m> et <m>n\geq 5</m>.</p>
<p><alert>Étape de base:</alert> On montre que <m>P(5)</m> est vraie. Or, on a que <m>P(7): 2^5\gt 5^2,</m> ce qui est vrai, puisque <me>2^5=32\gt 25=5^2</me>.</p>
<p><alert> Étape d'induction:</alert> On suppose que <m>k</m> est un entier quelconque <m>k\geq 5,</m> et on suppose que <m>P(k)</m> est vraie (c'est-à-dire que <m>2^k \gt k^2,</m> est notre H.I.), et on veut montrer que <m>P(k+1)</m> est alors vraie.</p>

<p>Ainsi, on veut montrer que <me>2^{k+1}\gt (k+1)^2</me> à l'aide de l'H.I. En partant du membre de gauche de l'inégalité, on a   

<md>
<mrow> \amp2^{k+1}= 2\left(2^k\right)</mrow>
<mrow> \amp\gt 2\left(k^2\right) \text{ par H.I.}</mrow>
<mrow> \amp= k^2+k^2=k^2+k\cdot k</mrow>
<mrow> \amp\gt k^2 + 3k \text{ car } k\geq 5\gt 3</mrow>
<mrow> \amp= k^2 + 2k +k </mrow>
<mrow> \amp\gt k^2 + 2k +1  \text{ car } k\geq 5\gt 1 </mrow>
<mrow> \amp= (k+1)^2 \text{(factorisation)}</mrow>
</md>
c'est-à-dire que <m>2^{k+1}\gt (k+1)^2 </m>.</p>
<p>On a montré que <m>P(5)</m> est vraie, et que si <m>P(k)</m> est vraie pour un entier <m>k\geq 5</m>, alors <m>P(k+1)</m> est vraie. Ainsi, par le principe d'induction, on a montré que la proposition est vraie pour tout <m>n\geq 5</m>.</p>
</solution>
</exercise>

<exercise>
<introduction> On considère l'expression <me>S(n)=\frac{1}{1\cdot 2}+\frac{1}{2\cdot 3}+\cdots + \frac{1}{n\cdot (n+1)}</me>.</introduction>
<task> 
<statement><p>En remplaçant <m>n</m> par certaine valeurs, trouver une formule pour l'expression de <m>S(n)</m>.</p></statement>
<hint><p>Remarquer que  <m>S(1)=\frac{1}{2},</m> <m>S(2)=\frac{2}{3},</m> <m>S(3)=\frac{3}{4}</m> et <m>S(4)=\frac{4}{5}.</m></p></hint>
<answer><m>S(n)=\frac{n}{n+1}</m> </answer>
</task>
<task>
<statement><p> Montrer par récurrence que votre formule est bonne.</p></statement>
<solution>
<p>On pose <m>P(n)</m> la proposition <m>S(n)=\frac{n}{n+1}</m> pour <m>n\in\,\N^\ast</m>.</p>
<p><alert>Étape de base:</alert> On montre que <m>P(1)</m> est vraie. Or, on a que <m>P(1): S(1)= \frac{1}{1+1},</m> ce qui est vrai, puisque <me>S(1)= \frac{1}{1\cdot 2}=\frac{1}{2}=\frac{1}{1+1}</me>.</p>
<p><alert> Étape d'induction:</alert> On suppose que <m>k</m> est un entier quelconque <m>k\geq 1,</m> et on suppose que <m>P(k)</m> est vraie (c'est-à-dire que <m>S(k)=\frac{1}{1\cdot 2}+\frac{1}{2\cdot 3}+\cdots + \frac{1}{k\cdot (k+1)}=\frac{k}{k+1}</m> est notre H.I.), et on veut montrer que <m>P(k+1)</m> est alors vraie.</p>

<p>Ainsi, on veut montrer que <me>S(k+1)=\frac{1}{1\cdot 2}+\frac{1}{2\cdot 3}+\cdots + \frac{1}{k\cdot (k+1)} +\frac{1}{(k+1)\cdot (k+2)}=\frac{k+1}{k+2}</me> à l'aide de l'H.I. En partant du membre de gauche de l'égalité, on a   

<md>
<mrow> \amp S(k+1)=\frac{1}{1\cdot 2}+\frac{1}{2\cdot 3}+\cdots + \frac{1}{k\cdot (k+1)} +\frac{1}{(k+1)(k+2)}</mrow>
<mrow>\amp= \left(\frac{1}{1\cdot 2}+\frac{1}{2\cdot 3}+\cdots + \frac{1}{k\cdot (k+1)} \right)  +\frac{1}{(k+1)\cdot (k+2)}</mrow>
<mrow> \amp= \frac{k}{k+1} +\frac{1}{(k+1)(k+2)} \text{ par H.I.}</mrow>
<mrow> \amp=\frac{k(k+2)}{(k+1)(k+2)} + \frac{1}{(k+1)(k+2)}\text{ (même dénominateur)}</mrow>
<mrow> \amp=\frac{k(k+2)+1}{(k+1)(k+2)}=\frac{k^2+2k+1}{(k+1)(k+2)}</mrow>
<mrow> \amp=\frac{(k+1)^2}{(k+1)(k+2)}=\frac{k+1}{k+2}</mrow>
</md>
</p>
<p>On a montré que <m>P(1)</m> est vraie, et que si <m>P(k)</m> est vraie pour un entier <m>k\geq 1</m>, alors <m>P(k+1)</m> est vraie. Ainsi, par le principe d'induction, on a montré que la proposition est vraie pour tout <m>n\geq 1</m>.</p>
</solution>
</task>
</exercise>

<exercise>
<statement>
<p> On considère l'expression <me>H(n)=1+\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\cdots + \frac{1}{2^n}.</me> pour <m>n</m> un entier naturel.</p>
<p>Montrer par récurrence que <m>H(n)\geq 1+\frac{n}{2}</m></p>
</statement>
<solution>
<p>On pose <m>P(n)</m> la proposition <m>H(n) \geq 1+\frac{n}{2}</m> pour <m>n\in\,\N</m>.</p>
<p><alert>Étape de base:</alert> On montre que <m>P(0)</m> est vraie. Or, on a que <m>P(0): 1\geq 1+\frac{0}{2},</m> ce qui est vrai, puisque <me>1\geq 1 =1+\frac{0}{2}</me>.</p>
<p><alert> Étape d'induction:</alert> On suppose que <m>k</m> est un entier quelconque <m>k\geq 0,</m> et on suppose que <m>P(k)</m> est vraie (c'est-à-dire que <m>H(k) \geq 1+\frac{k}{2},</m> est notre H.I.), et on veut montrer que <m>P(k+1)</m> est alors vraie.</p>

<p>Ainsi, on veut montrer que <me>H(k+1) =1+\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\cdots + \frac{1}{2^k}+\frac{1}{2^k+1}+\frac{1}{2^k+2}+\cdots +\frac{1}{2^{k+1}}\geq 1+\frac{k+1}{2}</me> à l'aide de l'H.I. En partant du membre de gauche de l'inégalité, on a   

<md>
<mrow> \amp H(k+1) =1+\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\cdots + \frac{1}{2^k}+\frac{1}{2^k+1}+\frac{1}{2^k+2}+\cdots+\frac{1}{2^{k+1}}</mrow>
<mrow>\amp= \left(1+\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\cdots + \frac{1}{2^k}\right)+ \frac{1}{2^k+1}+\frac{1}{2^k+2}+\cdots+\frac{1}{2^{k+1}}</mrow>
<mrow> \amp\geq \left(1+\frac{k}{2}\right)+ \frac{1}{2^k+1}+\frac{1}{2^k+2}+\cdots+\frac{1}{2^{k+1}}\text{ par H.I.}</mrow>
<mrow> \amp\geq \left(1+\frac{k}{2}\right)+ \frac{1}{2^{k+1}}+\frac{1}{2^{k+1}}+\cdots+\frac{1}{2^{k+1}} \text{ car } \frac{1}{2^k + i} \geq  \frac{1}{2^{k+1}} \text{ pour } 1\leq i \leq 2^k</mrow>
<mrow> \amp= 1+\frac{k2^{k}}{2^{k+1}}+ \frac{2^k}{2^{k+1}} \text{ en mettant sur le même dénominateur, et car il y a } 2^k \text{ termes dans la somme à droite.}</mrow>
<mrow> \amp= 1+\frac{k2^{k}+2^k}{2^{k+1}}</mrow>
<mrow> \amp= 1+\frac{(k+1)2^{k}}{2^{k+1}} </mrow>
<mrow> \amp= 1+\frac{k+1}{2} </mrow>
</md>
c'est-à-dire que <m>H({k+1})\geq 1+\frac{k+1}{2}</m>.</p>
<p>On a montré que <m>P(0)</m> est vraie, et que si <m>P(k)</m> est vraie pour un entier <m>k\geq 0</m>, alors <m>P(k+1)</m> est vraie. Ainsi, par le principe d'induction, on a montré que la proposition est vraie pour tout <m>n\geq 0</m>.</p>
</solution>
</exercise>

</exercisegroup>


</exercises>