<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- Ce fichier constitue un fichier auxiliaire du livre                    -->
<!--                                                                        -->
<!--      Mathématiques discrètes : Intuition et rigueur                    -->
<!--                                                                        -->
<!-- Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International             -->
<!-- CC-BY-4.0                                                              -->
<!-- Jean-Sébastien Turcotte                                                -->

<exercises xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="exo-methodePreuve">
<exercisegroup>
    <title>À faire en classe</title>
    <introduction><p>Ces exercices sont faits pour travailler en classe. Ils servent à approfondir les notions de la section et à atteindre les objectifs d'apprentissage plus avancés.</p></introduction>

<exercise xml:id="exo-invQisQ">
<statement>Montrer que si <m>x\in\,\Q</m> et <m>x\neq 0</m>, alors <m>\frac{1}{x}\in\,\Q</m>.</statement>
<hint>Par preuve directe.</hint>
<solution>
<p> On suppose que <m>x\in\,\Q^\ast,</m> et on veut montrer que <m>\frac{1}{x}\in\,\Q</m>.</p>
<p>Puisque <m>x\in\,\Q-\{0\}</m>, par définition de <m>\Q</m>, on sait qu'il existe <m>p,\,q\in\,\Z</m> tel que que <m>x=\frac{p}{q}</m>, avec <m>q\neq 0</m>. Puisque <m>x\neq 0</m>, on sait également que <m>p\neq 0</m>.</p>
<p>Ainsi, <m>\frac{1}{x}=\frac{q}{p}\in\,\Q,</m> car <m>p\neq 0</m>.</p>
</solution>
</exercise>


<exercise>
<statement>Montrer que si <m>x,y\in\,\R</m> alors <m>\text{min}(x,y)+\text{max}(x,y)=x+y,</m> où <m>\text{min}(x,y)</m> est la plus petite valeur entre <m>x</m> et <m>y,</m> alors que <m>\text{max}(x,y)</m> est la plus grande valeur entre <m>x</m> et <m>y</m>.</statement>
<hint>Séparer la preuve en deux cas. Le premier cas lorsque <m>x\geq y</m>, et le deuxième cas lorsque <m>x\lt y</m>. Faites une preuve directe dans les deux cas.</hint>
<solution>
<p>On suppose d'abord que <m>x\geq y.</m> Dans ce cas, on a que <m>\text{min}(x,y)=y</m> et <m>\text{max}(x,y)=x.</m> Ainsi, <m>\text{min}(x,y)+\text{max}(x,y)=y+x=x+y,</m> par commutativité de l'addition dans <m>\Z</m>.</p>
<p>On ensuite que <m>y \gt  x.</m> Dans ce cas, on a que <m>\text{min}(x,y)=x</m> et <m>\text{max}(x,y)=y.</m> Ainsi, <m>\text{min}(x,y)+\text{max}(x,y)=y+x</m>.</p>
</solution>
</exercise>

<exercise>
<statement>Montrer que si <m>m</m> et <m>n</m> sont des entiers de parité différente, alors <m>5m+5n</m> est un entier impair.</statement>
<hint>Sans perdre de généralité, on peut supposer que <m>m</m> est pair alors que <m>n</m> est impair.</hint>
<solution>
<p>On suppose que <m>m</m> est pair et que <m>n</m> est impair. Ainsi, <m>m\equiv 0 \mod 2,</m> alors que <m>n\equiv 1 \mod 2</m>.</p>
<p>
Ainsi, on a 
<md>
<mrow> 5m+5n \amp\equiv 5(0)+5(1) \mod 2  \amp \text{par les propriétés de }\equiv\mod 2</mrow>
<mrow> \amp\equiv 1 \mod 2</mrow>,
</md>
d'où <m>5m+5n</m> est un entier impair.
</p>
</solution>
</exercise>

<exercise xml:id="exo-cubeEvenBaseEven">
<statement>Montrer que pour <m>n</m> un entier, si <m>n^3</m> est pair, alors <m>n</m> est pair.</statement>
<hint>Par preuve indirecte.</hint>
<solution>
<p>On suppose que <m>n</m> est un entier impair. On veut montrer qu'alors <m>n^3</m> est impair.</p>
<p>Puisque <m>n</m> est impair, on sait que <m>n\equiv 1\mod 2</m>.</p>
<p>
Ainsi, 
<md>
<mrow> n^3 \amp\equiv (1)^3 \mod 2 \amp \text{ par les propriété de }\equiv\mod 2</mrow>
<mrow> \amp\equiv 1 \mod 2</mrow>,
</md>
d'où <m>n^3</m> est un nombre impair.
</p>
<p>On a montré que si <m>n</m> est un entier impair, alors <m>n^3</m> est impair. Ainsi, si <m>n^3</m> est pair, on doit nécessairement avoir que <m>n</m> est pair.</p>
</solution>
</exercise>

<exercise xml:id="exo-sommePuissancePair">
<statement> Soit <m>a\in\,\Z,</m> et soit <m>m</m> et <m>n</m> des entiers plus grand que <m>0</m>. Montrer que <m>a^m+a^n\equiv 0 \mod 2</m></statement>
<hint>Ici il est utile de séparer la question en deux cas. On fait une première preuve en supposant que <m>a</m> est pair (c'est-à-dire que <m>a \equiv 0 \mod 2</m>). Par la suite , on montre que la proposition est vraie lorsque <m>a</m> est impair (c'est-à-dire lorsque <m>a \equiv 1 \mod 2</m>).</hint>
<solution>
<p> Supposons que <m>a\equiv 0 \mod  2.</m> Par les proporiétés de l'équivalence modulo <m>2,</m> on a que 
<md>
<mrow> a^m+a^n \amp\equiv 0^m + 0^n \mod 2</mrow>
<mrow>  \amp\equiv 0 + 0 \mod 2</mrow>
<mrow>  \amp\equiv 0  \mod 2</mrow>,
</md>
d'où <m>a^m+a^n</m> est pair. On remarque ici qu'on a utilisé le fait que <m>m</m> et <m>n</m> sont non null, car <m>0^0</m> n'est pas défini.</p>
<p>  Supposons maintenant que <m>a\equiv 1 \mod  2.</m> Par les proporiétés de l'équivalence modulo <m>2,</m> on a que 
<md>
<mrow> a^m+a^n \amp\equiv 1^m + 1^n \mod 2</mrow>
<mrow>  \amp\equiv 1 + 1 \mod 2</mrow>
<mrow>  \amp\equiv 0  \mod 2</mrow>,
</md>
d'où <m>a^m+a^n</m> est pair.</p>
<p>Puisque <m>a</m> est nécessairement pair ou impair, on a montrer dans tous les cas que <m>a^m+a^n</m> est pair.</p>
</solution>
</exercise>

<exercise xml:id="exo-invIrrIsIrr">
<statement>Montrer que si <m>x\in\,\Q^c,</m> alors <m>\frac{1}{x}\in\,\Q^c</m>.</statement>
<hint>Par preuve indirecte.</hint>
<solution> 
<p>On suppose que <m>\frac{1}{x}\in\,\Q.</m> On veut montrer que <m>x\in\,\Q.</m> Puisque <m>\frac{1}{x}\in\,\Q,</m> on sait que <m>x\neq 0</m>. Aussi, <m>\frac{1}{x}\neq 0</m>, car <m>1\neq 0</m>.</p>
<p>Par le numéro <xref ref ="exo-invQisQ"/>, on a que <m>\frac{1}{\frac{1}{x}}\in\,\Q.</m> Or, on sait aussi que <m>\frac{1}{\frac{1}{x}}=x.</m> On a donc <m>x\in\,\Q</m>.</p>
<p>On vient de montrer que si <m>\frac{1}{x}\in\,\Q,</m> alors <m>x\in\,\Q</m>. Ainsi, si <m>x\in\,\Q^c,</m> on doit nécessairement avoir que <m>\frac{1}{x}\in\,\Q^c</m>.</p>
</solution>
</exercise>

<exercise>
<statement>Soit <m>x,\, y\in\,\R</m>, montrer que si <m>x+y\geq 2,</m> alors <m>x\geq 1</m> ou <m>y\geq 1</m>. </statement>
<hint> Par preuve indirecte.</hint>
<solution> 
<p>On suppose que <m>x\lt 1</m> et <m>y \lt 1.</m> On veut montrer que  <m>x+y\lt 2.</m> Puisque <m>x\lt 1</m> et <m>y \lt 1,</m> on a que <m>x+y \lt 1 + 1 =2</m>.</p>
<p>On a montré que si <m>x\lt 1</m> et <m>y \lt 1,</m> alors <m>x+y\lt 2.</m> Ainsi, si <m>x+y\geq 2,</m> on doit nécessairement avoir que <m>x\geq 1</m> ou <m>y\geq 1</m>.</p>
</solution>
</exercise>

<exercise>
<statement>Soit <m>m,\, n\in\,\Z,</m> montrer que si <m>mn</m> est pair, alors <m>m</m> est pair ou <m>n</m> est pair. </statement>
<solution>
<p>On suppose que <m>m</m> et <m>n</m> sont tous les deux impairs. On veut alors montrer que le produit <m>mn</m> est également impair.</p>
<p>Puisque <m>m</m> et <m>n</m> sont impairs, on a que <m>m\equiv 1 \mod 2</m> et <m>n\equiv 1 \mod 2.</m> Ainsi, 
<md>
<mrow> mn\amp\equiv  1\cdot 1 \mod 2</mrow>
<mrow> \amp\equiv 1 \mod 2</mrow>,
</md>
c'est-à-dire que <m>mn</m> est impair.
</p>
<p>On a montrer que si <m>m</m> et <m>n</m> sont tous deux impairs, alors <m>mn</m> est également impair. Ainsi, si <m>mn</m> est pair, on doit nécessairement avoir que <m>m</m> ou <m>n</m> est pair.</p>
</solution>
<hint> Par preuve indirecte.</hint>
</exercise>

<exercise xml:id="exo-plusMoyenne">
<statement>Montrer qu'au moins un des nombres réels <m>a_1,a_2,\dots,a_n</m> est plus grand ou égal à la moyenne de ces nombres.</statement>
<solution>
<p>On note <m>M</m> la moyenne des <m>a_i,</m> et on suppose que <m>a_i\lt M</m> pour <m>i</m> allant de <m>1</m> à <m>n.</m></p>
<p>Par les propriétés de la somme dans <m>\R,</m> on a que <m>a_1+a_2+\cdots + a_n \lt \underbrace{M+M+\cdots + M}_{n \text{ fois }} =n\cdot M.</m></p>
<p>Ainsi, <me>M=\frac{a_1+a_2+\cdots + a_n}{n}\lt\frac{nM}{n}=M</me>.</p>
<p>On vient donc de montrer que <m>M\lt M,</m> ce qui est une contradiction. Il doit donc nécessairement y avoir au moins un des <m>a_i</m> qui est plus grand ou égal à <m>M</m>.</p>
</solution>
<hint>Par contradiction.</hint>
</exercise>

<exercise xml:id="exo-prime">
<statement> Soit <m>p\in\,\N</m> un nombre premier et <m>m,\,n\in\,\N</m>. Montrer que si <m>p</m> divise <m>m\cdot n,</m> alors <m>p</m> divise <m>m</m> ou <m>n</m>. </statement>
<hint>Par preuve directe, en passant par <m>\mod p</m> et en utilisant l'inverse modulo <m>p</m>.</hint>
<hint>Faire la preuve en deux étapes. Soit <m>p\mid n</m> ou bien <m>p\not\mid n</m>.</hint>
<solution>
<p> On suppose que <m>p</m> divise <m>m\cdot n,</m> et on veut montrer que <m>p</m> divise <m>m</m> ou <m>n</m>. Si <m>p\mid n</m>, on a terminer. Si <m>p</m> ne divise pas <m>n,</m> on doit montrer que <m>p</m> divise <m>m</m></p>
<p>
Puisque <m>p</m> ne divise pas <m>n</m> et puisque <m>p</m> est un nombre premier, on a que <m>\pgcd(n,p)=1.</m> Ainsi, on sait que <m>n</m> possède un inverse modulo <m>p,</m> c'est-à-dire qu'il existe un entier <m>a</m> tel que 
<me>a\cdot n \equiv 1 \mod p</me>.
</p>
<p>D'un autre côté, puisque <m>p</m> divise <m>m\cdot n</m>, on a que <m>n\cdot m \equiv 0 \mod p</m>.</p>
<p>
On a alors 
<md>
<mrow> \amp\amp n\cdot m \amp\equiv 0 \mod p</mrow>
<mrow>\text{d'où } \amp\amp (a n)\cdot m \amp\equiv a \cdot 0 \mod p</mrow>
<mrow> \amp\amp (1)m\amp\equiv 0 \mod p</mrow>
<mrow> \amp\amp m\amp\equiv 0 \mod p</mrow>,
</md>
c'est-à-dire que <m>p\mid m</m>
</p>
</solution>
</exercise>


<exercise xml:id="exo-irrCubique">
<statement>Montrer que <m>\sqrt[3]{2}\in\,\Q^c</m> et <m>\sqrt[3]{4}\in\,\Q^c</m>.</statement>
<hint>Par contradiction.</hint>
<hint> Revoir l'exemple <xref ref="exe-sqrt2Qc"/> .</hint>
<solution>
<p>Posons <m>x=\sqrt[3]{2}</m>. On suppose que <m>x\in\,\Q.</m> On peut allors écrire <m>x=\frac{a}{b},</m> avec <m>a,\,b\in\,\Z,</m> et <m>b\neq 0.</m> Sans perdre de généralité, on peut également supposer que cette fraction est réduite, c'est-à-dire que <m>\pgcd(a,b)=1</m>.</p>
<p> On a donc 
<me>2=x^3=\frac{a^3}{b^3}</me>,
 d'où 
<me>2b^3=a^3</me>.
En particulier, on a que <m>2\mid a^3</m>. Par l'exercice <xref ref="exo-cubeEvenBaseEven"/>, on a que <m>2\mid a</m>. On peut donc écrire <m>a=2k,</m> où <m>k</m> est un entier quelconque. En remplaçant dans la dernière égalité, on a
<md> 
<mrow>2 b^3 \amp= (2k)^3=2^3k^3 </mrow>
<mrow> b^3 \amp= 2^2k^3</mrow>.
</md>
Ainsi, <m>b^3</m> est pair, et donc <m>b</m> est pair, par <xref ref="exo-cubeEvenBaseEven"/>.</p>
<p> On a donc montrer que <m>2\mid a</m> et <m>2\mid b,</m> d'où <m>2\leq \pgcd(a,b) = 1,</m> ce qui est une contradiction. Ainsi, on doit nécessairement avoir <m>x\in\,\Q^c</m>.</p>
</solution>
<solution>
<p>Posons <m>x=\sqrt[3]{4}</m>. On suppose que <m>x\in\,\Q.</m> On peut allors écrire <m>x=\frac{a}{b},</m> avec <m>a,\,b\in\,\Z,</m> et <m>b\neq 0.</m> Sans perdre de généralité, on peut également supposer que cette fraction est réduite, c'est-à-dire que <m>\pgcd(a,b)=1</m>.</p>
<p> On a donc 
<me>4=x^3=\frac{a^3}{b^3}</me>,
 d'où 
<me>2^2b^3=a^3</me>.
En particulier, on a que <m>2\mid a^3</m>. Encore une fois, par <xref ref="exo-cubeEvenBaseEven"/>, on a que <m>2\mid a</m>. On peut donc écrire <m>a=2k,</m> où <m>k</m> est un entier quelconque. En remplaçant dans la dernière égalité, on a
<md> 
<mrow> 2^2b^3 \amp= (2k)^3=2^3k^3 </mrow>
<mrow> b^3 \amp= 2k^3</mrow>.
</md>
Ainsi, <m>b^3</m> est pair, et donc <m>b</m> est pair, par <xref ref="exo-cubeEvenBaseEven"/>.</p>
<p> On a donc montrer que <m>2\mid a</m> et <m>2\mid b,</m> d'où <m>2\leq \pgcd(a,b) = 1,</m> ce qui est une contradiction. Ainsi, on doit nécessairement avoir <m>x\in\,\Q^c</m>.</p>
</solution>
</exercise>




<exercise>
<statement>Montrer par contradiction qu'il n'y a pas de nombre <m>r\in\,\Q</m> tel que <m>r^3+r+1=0</m>.</statement>
<hint> Supposer que <m>r=\frac{a}{b}</m> où  <m>\pgcd(a,b)=1</m>. En remplaçant dans l'équation et en multipliant par <m>b^3</m>, que peut-on dire sur la parité de <m>a</m> et <m>b</m>?</hint>
<solution>
<p>On suppose que <m>r=\frac{a}{b}</m> où  <m>\pgcd(a,b)=1</m>. Ainsi, on a 
<md>
<mrow> 0 \amp= r^3+r+1 </mrow>
<mrow> 0 \amp= \left(\frac{a}{b}\right)^3+\frac{a}{b}+1 </mrow>
<mrow> 0 \amp= \frac{a^3}{b^3}+\frac{a}{b} + 1 </mrow>
<mrow>  0 \amp= a^3+ab^2 +b^3</mrow>
</md>
</p>
<p>On veut montrer que <m>a</m> et <m>b</m> sont pairs.</p>
<p>Supposons que <m>b</m> soit impair. On a alors 
<md>
<mrow>0 = a^3 + ab^2+b^3 \amp\equiv a^3+ a^2 +1  \mod 2</mrow>
<mrow> 0 \amp\equiv 0+ 1 \mod 2 \amp\amp\text{ par l'exercice }<xref ref="exo-sommePuissancePair"/></mrow>
<mrow> 0 \amp\equiv 1 \mod 2 </mrow>
</md>
ce qui est une contradiction. Ainsi, on doit avoir que <m>b</m> est pair.
</p>
<p> Sachant que <m>b</m> est pair, on veut également montrer que <m>a</m> est pair. Puisque <m>b</m> est pair, on a 
<md>
<mrow>0 = a^3 + ab^2+b^3 \amp\equiv a^3+ a^2\cdot 0+0   \mod 2</mrow>
<mrow>0 \amp\equiv a^3   \mod 2</mrow>
</md>
Ainsi, <m>a^3</m> est pair, d'où <m>a</m> est également pair par <xref ref="exo-cubeEvenBaseEven"/>. </p>

<p>Avec tout ce travail, on a montrer que <m>2\mid a</m> et <m>2\mid b</m>, mais alors <m>2\leq \pgcd(a,b)=1,</m> ce qui est une contradiction. Il n'y a donc pas de solution rationnelle à l'équation <m>x^3+x+1=0</m>. </p>
</solution>
</exercise>

<exercise xml:id="exo-pordQQcisQc">
<statement>Montrer ou réfuter que le produit d'un nombre rationnel différent de <m>0</m> par un irrationnel est un irrationel.</statement>
<hint>C'est vrai!</hint>
<hint> Par contradiction.</hint>
<solution> 
<p>Soit <m>r\in\,\Q^\ast</m> et <m>x\in\,\Q^c,</m> supposons que <m>rx=y\in\,\Q.</m> Puisque <m>r\neq 0,</m> par l'exercice <xref ref="exo-invQisQ"/>, on sait que <m>\frac{1}{r}\in\,\Q.</m> Ainsi, <m>x= y \frac{1}{r}\in\,\Q,</m> par l'exemple <xref ref="exe-prodQisQ"/>. </p>
<p>Ceci est une contradiction, car on avait supposer <m>x\in\,\Q^c.</m> On doit donc avoir <m>y\in\,\Q^c</m>.</p>
</solution>
</exercise>

<exercise>
<statement><p> Montrer qu'il existe un entier <m>n\gt 0</m> tel que <m>n=1+\cdots+(n-1)</m>.</p></statement>
<solution><p>En posant <m>n=3,</m> on a bien que <m>n=3=1+2=1+(n-1)</m></p> </solution>
</exercise>


<exercise>
<statement>
Montrer que si <m>n</m> est un entier, alors les quatres énoncés suivants sont équivalents.
<ol>
<li> <m>n</m> est pair,</li>
<li><m>n+1</m> est impair,</li>
<li><m>3n+1</m> est impair,</li>
<li><m>3n</m> est pair.</li>
</ol>
</statement>
<hint>Montrer que les implications <m> n+1\equiv 1 \mod 2\rightarrow n \equiv 0 \mod 2\rightarrow 3n \equiv 0 \mod 2\rightarrow 3n+1\equiv 1 \mod 2\rightarrow n+1\equiv 1 \mod 2</m> sont vraies.</hint>
<solution>
<p>Supposons que <m>n+1\equiv 1 \mod 2,</m> par les propriétés des équivalences modulo <m>2,</m> on a que <m>n \equiv 0 \mod 2</m>.</p>
<p>Supposons que <m>n \equiv 0 \mod 2,</m> par les propriétés des équivalences modulo <m>2,</m> on a que <m>3n \equiv 0 \mod 2</m>.</p>
<p>Supposons que <m>3n \equiv 0 \mod 2,</m> par les propriétés des équivalences modulo <m>2,</m> on a que <m>3n+1 \equiv 1 \mod 2</m>.</p>
<p>Supposons que <m>3n +1  \equiv 1 \mod 2,</m> par les propriétés des équivalences modulo <m>2,</m> on a que <m>3n \equiv 0 \mod 2.</m> Ainsi, on a que <m>3n</m> est pair. Par l'exercice <xref ref="exo-prime"/>, on a que <m>2\mid n,</m> car on sait que <m>3</m> est impair.</p>
</solution>
</exercise>

<exercise> 
<statement>Montrer ou réfuter que si <m>x\in\,\Q</m> et <m>y\in\,\Q</m>, alors <m>x^y\in\,\Q</m>.</statement>
<hint>C'est faux!</hint>
<hint>
    <p>
        Pour réfuter cet énoncé, il est suffisant de trouver une paire <m>x,y\ \in \Q</m> tel que <m>x^y \notin \Q</m>.
    </p>
</hint>
<solution><p>En prenant <m>x=2</m> et <m>y=\frac{1}{2}</m>, on a que <m>x^y=\sqrt{2}\in\,\Q^c</m>.</p> </solution>
</exercise>

<exercise>
<statement>Montrer ou réfuter qu'il existe <m>x\in\,\Q^c</m> et <m>y\in\,\Q^c</m> tel que <m>x^y\in\,\Q</m>.</statement>
<hint>C'est vrai! </hint>
<hint> Considérer <m>\sqrt{2}^\sqrt{2}</m>. Si <m>\sqrt{2}^\sqrt{2}\in\,\Q,</m> on a terminer, on a montrer que l'énoncé est vrai. Sinon, que peut-on dire de <m>\left(\sqrt{2}^\sqrt{2}\right)^\sqrt{2}</m>? </hint>
<solution>
    <p>On considère <m>\sqrt{2}^\sqrt{2}\in \R</m>. À priori, on ne sait pas si <m>\sqrt{2}^\sqrt{2}\in \Q</m> ou  si <m>\sqrt{2}^\sqrt{2}\in \Q^c</m>. On étudie ces deux possibilités. </p>
    <p>Si <m>\sqrt{2}^\sqrt{2} \in \Q</m>, on a déjà terminé. En effet, on peut poser <m>x=y=\sqrt{2}\in \Q^c</m>. On aurait alors <m>x^y = \sqrt{2}^\sqrt{2}\in \Q</m>.</p>
    <p>Si on a plutôt <m>\sqrt{2}^\sqrt{2} \in \Q^c</m>, on doit travailler un peu plus. On pose <m>x=\sqrt{2}^\sqrt{2} \in \Q^c</m>, et <m>y=\sqrt{2}\in \Q^c</m>. On a alors
        <me>
            x^y=\left(\sqrt{2}^\sqrt{2}\right)^\sqrt{2} =\sqrt{2}^\left(\sqrt{2}\cdot \sqrt{2} \right) = \sqrt{2}^2 = 2
        </me>
    </p>
</solution>
</exercise>

<exercise>
<statement>Montrer ou réfuter qu'il existe un <m>x\in\,\Q</m> et un <m>y\in\,\Q^c</m> tels que <m>x^y\in\,\Q^c</m>.</statement>
<hint>C'est vrai! </hint>
<hint>Considérer <m>2^\sqrt{2}</m>. Si <m>2^\sqrt{2}\in\, \Q^c</m>, on a montrer que c'est vrai. Sinon, que peut-on dire sur <m>{\left(2^\sqrt{2}\right)}^{\frac{\sqrt{2}}{4}}</m>? </hint>
<solution>
<p>On va montrer qu'un tel <m>x</m>  et un tel <m>y</m> existe. </p>
<p>Tout d'abord, on remarque que <m>2\in\,\Q</m> et <m>\sqrt{2}\in\,\Q^c.</m> Il y a alors deux cas possible. Soit <m>2^\sqrt{2}\in\,\Q^c,</m> ou bien <m>2^\sqrt{2}\in\,\Q</m>.</p> 
<p>Supposons que <m>2^{\sqrt{2}}\in\,\Q^c,</m> alors on peut poser <m>x=2</m> et <m>y=\sqrt{2}</m>,  et on a terminé.</p>
<p>Si <m>2^{\sqrt{2}}\in\,\Q,</m> on peut alors poser <m>x=2^\sqrt{2}\in\,\Q</m> et <m>y= \frac{\sqrt{2}}{4}\in\,\Q^c</m>, par l'exercise <xref ref="exo-pordQQcisQc"/>. On a alors <me>x^y=\left(2^\sqrt{2}\right)^\frac{\sqrt{2}}{4}=2^{\frac{\sqrt{2}\sqrt{2}}{4}}=2^{\frac{1}{2}}=\sqrt{2}\in\,\Q^c</me>.</p>
<p>Ainsi, on n'a pas explicitement trouver un <m>x\in\,\Q</m> et un <m>y\in\,\Q^c</m> tel que <m>x^y\in\,\Q^c,</m> mais on a montrer qu'une telle paire existe.</p>
</solution>
</exercise>

</exercisegroup>


</exercises>