<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- Ce fichier constitue un fichier auxiliaire du livre                    -->
<!--                                                                        -->
<!--      Mathématiques discrètes : Intuition et rigueur                    -->
<!--                                                                        -->
<!-- Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International             -->
<!-- CC-BY-4.0                                                              -->
<!-- Jean-Sébastien Turcotte                                                -->

<exercises xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="exo-eqlogfnc">   <!-- Ajouter l'identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <title> Exercices </title>
    <!-- 
   <exercise xml:id="exo-nom">
    <introduction>
    <p>L'énoncé de l'exercice.</p>
    </introduction>
    <task>
            <statement>
                <p>La première lettre de la question.</p>
            </statement>
            <answer>
                <p> La réponse suivra. </p>
            </answer>
            <solution>
                <p> La solution suivra. </p>
            </solution>
    </task>
    </exercise>
    -->
    <exercisegroup>
    <title>À faire en classe</title>
    <introduction><p>Ces exercices sont faits pour travailler en classe. Ils servent à approfondir les notions de la section et à atteindre les objectifs d'apprentissage plus avancés.</p></introduction>
    <exercise><introduction><p>Déterminer si les expressions suivantes sont des tautologies, des contradictions ou des propositions quelconques.</p></introduction>
    <task><statement><p><m>p\wedge \neg (q\rightarrow p)</m></p></statement>
    <solution>
    On montre que cette proposition est une contradiction. En effet, on a montrer, à l'exemple <xref ref="ex-implicationsansfleche"/>, que <m>p\rightarrow q \equiv \neg p \vee q </m>. Ainsi,
    <md>
    <mrow>
    p \wedge \neg(q\rightarrow p) &amp;\equiv p\wedge \neg(\neg q \vee p)
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv p \wedge (\neg\neg q \wedge \neg p)&amp;&amp; \text{   par De Morgan.}
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv p \wedge q\wedge \neg p &amp;&amp;\text{   par la négation et l'associativité.}
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv p \wedge \neg p \wedge q &amp;&amp;\text{   par commutativité.}
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv F \wedge q \equiv F &amp;&amp;\text{   par la négation et la domination.}
    </mrow>
    </md> 
    </solution></task>
    <task><statement><p><m>((p\rightarrow q)\wedge \neg q)\rightarrow \neg p</m></p></statement>
    <solution>
    On veut montrer que cette proposition est une tautologie. On a:
    <md> 
    <mrow>
    ((p\rightarrow q)\wedge \neg q)\rightarrow \neg p &amp; \equiv \neg((\neg p \vee q)\wedge \neg q) \vee \neg p   
    </mrow>
    <mrow>
    &amp; \equiv (\neg(\neg p \vee q)\vee \neg\neg q) \vee \neg p &amp;&amp; \text{par De Morgan.}   
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv ((\neg\neg p \wedge \neg q)\vee q) \vee \neg p &amp;&amp; \text{par De Morgan.}   
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv ((p \wedge \neg q)\vee q) \vee \neg p 
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv ((p\vee q) \wedge (\neg q\vee q)) \vee \neg p &amp;&amp; \text{par la distributivité.} 
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv ((p\vee q) \wedge V ) \vee \neg p &amp;&amp;\text{par domination.} 
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv p\vee q   \vee \neg p &amp;&amp;\text{par identité et associativité.} 
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv p\vee \neg p   \vee q &amp;&amp;\text{par commutativité.} 
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv V \vee q  &amp;&amp;\text{par les propriétés de négation.}
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv V  &amp;&amp;\text{par domination.} 
    </mrow>
    </md>
    Ainsi, cette proposition est une tautologie.
    </solution>
    </task>
    <task><statement><p><m>((p\rightarrow q)\vee \neg q)\rightarrow p</m></p></statement>
      <solution>
        <p> À l'aide d'une table de vérité, on peut voir que cette proposition est quelconque (ni une tautologie, ni une contradiction).</p>
        <p>
            <table>
                <title>Table de vérité de <m>((p\rightarrow q)\vee \neg q)\rightarrow p </m></title>
                  <tabular top="major">
                    <row>
                      <cell>
                        <m>p</m>
                      </cell>
                      <cell right="minor">
                        <m>q</m>
                      </cell>
                      <cell>
                        <m>\neg q</m>
                      </cell>
                      <cell>
                        <m> (p\rightarrow q)</m>
                      </cell>
                      <cell right="medium">
                        <m>(p\rightarrow q)\vee \neg q</m>
                      </cell>
                      <cell>
                        <m>((p\rightarrow q)\vee \neg q)\rightarrow p </m>
                      </cell>
                    </row>
                    <row>
                      <cell>
                        V
                      </cell>
                      <cell right="minor">
                        V
                      </cell>
                      <cell>
                        F
                      </cell>
                      <cell >
                        V
                      </cell>
                      <cell right="medium">
                        V
                      </cell>
                      <cell>
                        V
                      </cell>
                    </row>
                    <row>
                      <cell>
                        V
                      </cell>
                      <cell right="minor">
                        F
                      </cell>
                      <cell>
                        V
                      </cell>
                      <cell >
                        F
                      </cell>
                      <cell right="medium">
                        V
                      </cell>
                      <cell>
                        V
                      </cell>
                    </row>
                    <row>
                      <cell>
                        F
                      </cell>
                      <cell right="minor">
                        V
                      </cell>
                      <cell>
                        F
                      </cell>
                      <cell >
                        V
                      </cell>
                      <cell right="medium">
                        V
                      </cell>
                      <cell>
                        F
                      </cell>
                    </row>
                    <row bottom="major">
                      <cell>
                        F
                      </cell>
                      <cell right="minor">
                        F
                      </cell>
                      <cell>
                        V
                      </cell>
                      <cell >
                        V
                      </cell>
                      <cell right="medium">
                        V
                      </cell>
                      <cell>
                        F
                      </cell>
                    </row>
                  </tabular>
                </table>
        </p>
        <p>On remarque que cette proposition est équivalente à <m>p</m>.</p>
      </solution>
    </task>
    <task><statement><p><m>(p\wedge (p\rightarrow q))\rightarrow q</m></p></statement>
    <solution>
    On veut montrer que cette proposition est une tautologie à l'aide des propriétés. On a 
    <md>
    <mrow>
    (p\wedge (p\rightarrow q))\rightarrow q &amp;\equiv \neg(p\wedge (\neg p\vee q))\vee q
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv \neg((p\wedge\neg p) \vee (p\wedge q) )\vee q &amp;&amp;\text{par distributivité.}
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv \neg( F \vee (p\wedge q) )\vee q &amp;&amp;\text{par les propriétés de la négation.}
    </mrow>
    <mrow>
    &amp; \equiv \neg( p\wedge q )\vee q &amp;&amp;\text{par la propriété de l'identité.}
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv  \neg p \vee (\neg q \vee q) &amp;&amp;\text{par De Morgan et associativité.}
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv  \neg p \vee V &amp;&amp;\text{par les proporiétés de la négation.}
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv  V &amp;&amp;\text{par domination.}
    </mrow>
    </md>
    Ainsi, cette proposition est toujours vraie, et donc est une tautologie.
    </solution>
    <solution>
      <p> On veut montrer que cette proposition est une tautologie à l'aide d'une table de vérité.</p>
      <p>
          <table>
              <title>Table de vérité de <m>(p\wedge (p\rightarrow q))\rightarrow q</m></title>
                <tabular top="major">
                  <row>
                    <cell>
                      <m>p</m>
                    </cell>
                    <cell right="minor">
                      <m>q</m>
                    </cell>
                    <cell>
                      <m> (p\rightarrow q)</m>
                    </cell>
                    <cell right="medium">
                      <m>p\wedge (p\rightarrow q)</m>
                    </cell>
                    <cell>
                      <m>(p\wedge (p\rightarrow q))\rightarrow q </m>
                    </cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>
                      V
                    </cell>
                    <cell right="minor">
                      V
                    </cell>
                    <cell >
                      V
                    </cell>
                    <cell right="medium">
                      V
                    </cell>
                    <cell>
                      V
                    </cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>
                      V
                    </cell>
                    <cell right="minor">
                      F
                    </cell>
                    <cell >
                      F
                    </cell>
                    <cell right="medium">
                      F
                    </cell>
                    <cell>
                      V
                    </cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>
                      F
                    </cell>
                    <cell right="minor">
                      V
                    </cell>
                    <cell >
                      V
                    </cell>
                    <cell right="medium">
                      F
                    </cell>
                    <cell>
                      V
                    </cell>
                  </row>
                  <row bottom="major">
                    <cell>
                      F
                    </cell>
                    <cell right="minor">
                      F
                    </cell>
                    <cell >
                      V
                    </cell>
                    <cell right="medium">
                      F
                    </cell>
                    <cell>
                      V
                    </cell>
                  </row>
                </tabular>
              </table>
      </p>
      <p>Puisque cette proposition est toujours vraie, il s'agit bien d'une tautologie.</p>
    </solution>
    </task>
    </exercise>
    
    <exercise>
    <statement><p>Déterminer si <m>p\rightarrow (q\wedge r)</m> est équivalent à <m>(p\rightarrow q)\wedge (p\rightarrow r)</m>, à savoir si l'implication se distribue sur la conjonction.</p></statement>
    <solution>
    On a que 
    <md>
    <mrow>
    p\rightarrow (q \wedge r) &amp;\equiv \neg p \vee (q\wedge r) &amp;&amp; \text{par } <xref ref="ex-implicationsansfleche"/>
    </mrow> 
    <mrow> 
    &amp; \equiv (\neg p \vee q )\wedge (\neg p \vee r) &amp;&amp;\text{par la distributivité.} 
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv (p\rightarrow q)\wedge (p\rightarrow r) &amp;&amp;  \text{par } <xref ref="ex-implicationsansfleche"/>
    </mrow>
    </md>
    </solution>
    </exercise>
    <exercise><introduction><p>Démontrer les équivalences suivantes sans utiliser de table de vérité.</p></introduction>
    <task><statement><p><m>\neg(p\vee(\neg p\wedge q))\equiv \neg(p\vee q)</m></p></statement>
    <solution>
    <md>
    <mrow>
    \neg (p \vee (\neg p \wedge q)) &amp; \equiv \neg p \wedge \neg(\neg p \wedge q) &amp;&amp; \text{par De Morgan.} 
    </mrow>
    <mrow>
    &amp; \equiv \neg p \wedge (\neg\neg p \vee \neg q) &amp;&amp; \text{par De Morgan.} 
    </mrow>
    <mrow>
    &amp; \equiv \neg p \wedge (p \vee \neg q)
    </mrow>
    <mrow>
    &amp; \equiv (\neg p \wedge p) \vee (\neg p \wedge \neg q) &amp;&amp;\text{par distributivité.} 
    </mrow>
    <mrow>
    &amp; \equiv (F)) \vee (\neg p \wedge \neg q) &amp;&amp; \text{par la négation.} 
    </mrow>
    <mrow>
    &amp; \equiv (\neg p \wedge \neg q) &amp;&amp;\text{par l'identité.} 
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv \neg( p \vee q) &amp;&amp;\text{par De Morgan.} 
    </mrow>
    </md>
    </solution>
    </task>
    <task><statement><p><m>(p\rightarrow \neg q)\wedge (p\rightarrow \neg r)\equiv \neg( p\wedge(q\vee r))</m></p></statement>
    <solution>
    <md>
    <mrow>
    \neg (p \wedge (q \vee r)) &amp;\equiv \neg p \vee \neg(q \vee r) &amp;&amp;\text{par De Morgan.} 
    </mrow>
    <mrow>
    &amp; \equiv \neg p \vee (\neg q \wedge \neg r) &amp;&amp;\text{par De Morgan.} 
    </mrow>
    <mrow>
    &amp; \equiv (\neg p \vee \neg q) \wedge (\neg p \vee \neg r) &amp;&amp;\text{par distributivité.} 
    </mrow>
    <mrow>
    &amp;\equiv (p \rightarrow \neg q) \wedge ( p \rightarrow \neg r) &amp;&amp; \text{par }<xref ref="ex-implicationsansfleche"/>
    </mrow>
    </md>
    </solution>
    </task>
    </exercise>

    <exercise xml:id="exo-negationxor"><statement><p>Montrer que <m>\neg (p\oplus q)\equiv \neg p\oplus q\equiv p\oplus \neg q</m>.</p></statement>
      <answer>À l'aide de la table de vérité, on  a 
        <p>
          <table>
              <title>Table de vérité de <m>\neg(p \oplus q)</m>, <m>\neg p \oplus q</m> et <m>p \oplus \neg q</m></title>
                <tabular top="major">
                  <row>
                    <cell>
                      <m>p</m>
                    </cell>
                    <cell right="minor">
                      <m>q</m>
                    </cell>
                    <cell>
                      <m> \neg p</m>
                    </cell>
                    <cell>
                      <m> \neg q</m>
                    </cell>
                    <cell right="medium">
                      <m> (p\oplus q)</m>
                    </cell>
                    <cell>
                      <m>\neg (p\oplus q)</m>
                    </cell>
                    <cell>
                      <m>\neg p\oplus q</m>
                    </cell>
                    <cell>
                      <m>p\oplus \neg q</m>
                    </cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>
                      V
                    </cell>
                    <cell right="minor">
                      V
                    </cell>
                    <cell >
                      F
                    </cell>
                    <cell>
                      F
                    </cell>
                    <cell right="medium">
                      F
                    </cell>
                    <cell>
                      V
                    </cell>
                    <cell>
                      V
                    </cell>
                    <cell>
                      V
                    </cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>
                      V
                    </cell>
                    <cell right="minor">
                      F
                    </cell>
                    <cell >
                      F
                    </cell>
                    <cell >
                      V
                    </cell>
                    <cell right="medium">
                      V
                    </cell>
                    <cell>
                      F
                    </cell>
                    <cell>
                      F
                    </cell>
                    <cell>
                      F
                    </cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>
                      F
                    </cell>
                    <cell right="minor">
                      V
                    </cell>
                    <cell >
                      V
                    </cell>
                    <cell >
                      F
                    </cell>
                    <cell right="medium">
                      V
                    </cell>
                    <cell>
                      F
                    </cell>
                    <cell>
                      F
                    </cell>
                    <cell>
                      F
                    </cell>
                  </row>
                  <row bottom="major">
                    <cell>
                      F
                    </cell>
                    <cell right="minor">
                      F
                    </cell>
                    <cell >
                      V
                    </cell>
                    <cell>
                      V
                    </cell>
                    <cell right="medium">
                      F
                    </cell>
                    <cell>
                      V
                    </cell>
                    <cell>
                      V
                    </cell>
                    <cell>
                      V
                    </cell>
                  </row>
                </tabular>
              </table>
      </p>
      <p>Puisque les trois propositions ont toujours la même valeur de vérité, elles sont équivalentes.</p>
    </answer></exercise>
  <exercise><!-- inspiré de http://discrete.openmathbooks.org/dmoi3/sec_propositional.html#rWC --><!-- Section 1?-->
  <statement><p>Batman a capturé le Sphynx et lui demande d'avouer ses plus récents crimes. Le sphynx étant ce qu'il est, il propose au chevalier noir l'énigme suivante. Il lui dit:
  <blockquote>
  J'ai capturé la fille du commissaire Gordon ou posé la bombe dans la banque de Gotham. De plus si j'ai piraté les archives du palais de justice, alors j'ai donné un pot-de-vin à un procureur. Par contre je n'ai pas donné de pot-de-vin ni incendié l'hôpital.
  </blockquote></p>
  <p>Connaissant bien le Sphynx, Batman sait que tout ce qu'il vient d'affirmer est faux. Il réussit à déterminer les deux crimes commis par le Sphynx. Que sont-ils?</p></statement>
  <solution> 
<p>Sachant que l'énnoncé <q>J'ai capturé la fille du commissaire Gordon ou posé la bombe dans la banque de Gotham.</q> est fausse, on sait que le Sphynx n'a ni capturé la fille du commisaaire Gordon ni posé la bombe dans la banque de Gotham. </p> 
<p>Sachant que l'énnoncé <q>Si j'ai piraté les archives du palais de justice, alors j'ai donné un pot-de-vin à un procureur.</q> est fausse, on sait que le Sphynx a piraté les archives du palais de justice, mais il n'a pas donné un pot-de-vin à un procureur. </p>
<p>Sachant que l'énnocné <q>Je n'ai pas donné de pot-de-vin ni incendié l'hôpital</q> est fausse. alors soit il a donné un pot-de-vin, soit il a incendié l'hôpital. On sait déjà qu'il n'a pas donné de pot-de-vin, on sait qu'il doit avoir incendié l'hôpital.</p>
</solution>
<solution> 
  <p>On pose 
    <ul>
      <li>
        <p>
          <m>p</m>: <q> J'ai capturé la fille du commissaire Gordon.</q>;
        </p>
      </li>
    <li>
      <p>
        <m>q</m>: <q> J'ai posé la bombe dans la banque de Gotham.</q>;
      </p>
    </li>
    <li>
      <p>
        <m>r </m>: <q>J'ai piraté les archives du palais de justice.</q>;
      </p>
    </li>
    <li>
      <p>
        <m>s </m>: <q>J'ai donné un pot-de-vin à un procureur.</q>;
      </p>
    </li>
    <li>
      <p>
        <m>t </m>: <q>J'ai incendié l'hôpital.</q>.
      </p>
    </li>
  </ul> 
</p>
<p>
  On veut donc trouver les deux propositions qui sont vraies. Avec cette notation, on peut traduire chacune des phrase du Sphynx comme suit: 
  <ul>
    <li>
      <p>
        <m>p \vee q </m> : <q>J'ai capturé la fille du commissaire Gordon ou posé la bombe dans la banque de Gotham.</q>;
      </p>
    </li>
    <li>
      <p>
        <m>r \rightarrow s</m> : <q>Si j'ai piraté les archives du palais de justice, alors j'ai donné un pot-de-vin à un procureur.</q>;
      </p>
    </li>
    <li>
      <p>
        <m>\neg s \wedge \neg t</m> : <q>Je n'ai pas donné de pot-de-vin ni incendié l'hôpital.</q>.
      </p>
    </li>
  </ul>
</p>
<p>
  Puisque chacune de ces phrases sont fausses, on sait que la négation de chacune d'elle est fausse. Ainsi, les propositions suivantes sont vraies:
  <ul>
    <li>
      <p>
        <m>\neg (p \vee q) \equiv \neg p \wedge \neg q</m>, et donc <m>p</m> est fausse et <m>q</m> est fausse.
      </p>
    </li>
    <li>
      <p>
        <m>\neg (r \rightarrow s) \equiv r \wedge \neg s</m>, et donc <m>r</m> est vraie alors que <m>s</m> est fausse.
      </p>
    </li>
    <li>
      <p>
        <m>\neg(\neg s \wedge \neg t)\equiv s \vee  t</m>, et donc on sait que soit <m>s</m> est vraie ou bien <m>t</m> est vraie. Par la partie précédente, on sait que <m>s</m> est fausse, et donc <m>t</m> doit être vraie.
      </p>
    </li>
  </ul> On en conclut que le Sphynx a piraté les archives du palais de justice et il a incendié l'hôpital.
</p>
  </solution>
  </exercise>
  <exercise xml:id="exo-ouexclusifnormal"><statement><p>Donner une forme normale disjonctive et une forme normale conjonctive de <m>p\oplus q</m>.</p>  </statement>
    <solution>
      <p>
       D'une part, la proposition <m>p \oplus q</m> est vraie uniquement lorsque <m>p</m> est vraie et <m>q</m> est fausse, ou  <m>p</m> est fausse et <m>q</m> est vraie.
      </p>
      <p>
        Ainsi <m>p \oplus q \equiv (p \wedge \neg q)\vee(\neg p \wedge q)</m>. 
      </p>
      <p>
        D'autre part, la proposition <m>\neg(p \oplus q)</m> est vraie uniquement lorsque <m>p</m> et <m>q</m> sont vraies, ou  <m>p</m> et <m>q</m> sont fausses. Ainsi, <m>\neg(p \oplus q)\equiv (p \wedge q)\vee(\neg p \wedge \neg q)</m>. En prennant la négation de cette proposition, on obtien:
       <md>
          <mrow>
            p \oplus q \equiv \neg(\neg(p \oplus q))&amp;\equiv \neg ( (p \wedge q)\vee(\neg p \wedge \neg q)  )
          </mrow>
          <mrow>
            &amp;\equiv \neg (p \wedge q)\wedge\neg(\neg p \wedge \neg q) 
          </mrow>
          <mrow>
            &amp;\equiv (\neg p \vee \neg q)\wedge(\neg\neg p \vee \neg\neg q) 
          </mrow>
          <mrow>
            &amp;\equiv (\neg p \vee \neg q)\wedge(p \vee q) 
          </mrow>
        </md> 
      </p>
    </solution>
  </exercise>
  <exercise xml:id="exo-normDisj">
    <statement><p>Transformer l'expression <m>(\neg p \wedge q) \vee \neg (\neg r \vee \neg q)</m> en forme normale disjonctive en utilisant une table de vérité.</p></statement>
    <solution>
      <p>
        Voici la table de vérité abrégée de l'expression <m>(\neg p \wedge q) \vee \neg (\neg r \vee \neg q)</m>. On laisse au lecteur le soin de vérifier les étapes intermédiaires.
      </p>
      <p>
        <table>
        <title>Table de vérité de <m>(\neg p \wedge q) \vee \neg (\neg r \vee \neg q)</m> </title>
      <tabular top="major">
       
        <row>
          <cell>
            <m>p</m>
          </cell>
          <cell>
            <m>q</m>
          </cell>
          <cell right="medium">
            <m>r</m>
          </cell>
          <cell>
            <m>(\neg p \wedge q) \vee \neg (\neg r \vee \neg q)</m>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            V
          </cell>
          <cell>
            V
          </cell>
          <cell right="medium">
            V
          </cell>
          <cell>
            V
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            V
          </cell>
          <cell>
            V
          </cell>
          <cell right="medium">
            F
          </cell>
          <cell>
            F
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            V
          </cell>
          <cell>
            F
          </cell>
          <cell right="medium">
            V
          </cell>
          <cell>
            F
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            V
          </cell>
          <cell>
            F
          </cell>
          <cell right="medium">
            F
          </cell>
          <cell>
            F
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            F
          </cell>
          <cell>
            V
          </cell>
          <cell right="medium">
            V
          </cell>
          <cell>
            V
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            F
          </cell>
          <cell>
            V
          </cell>
          <cell right="medium">
            F
          </cell>
          <cell>
            V
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            F
          </cell>
          <cell>
            F
          </cell>
          <cell right="medium">
            V
          </cell>
          <cell>
            F
          </cell>
        </row>
        <row bottom="major">
          <cell>
            F
          </cell>
          <cell>
            F
          </cell>
          <cell right="medium">
            F
          </cell>
          <cell>
            F
          </cell>
        </row>
      </tabular>
    </table></p>
    <p>
      Ainsi, une forme normale disjonctive de la proposition est <m>(\neg p \wedge q) \vee \neg (\neg r \vee \neg q)</m> est <m>(p\wedge q\wedge r)\vee(\neg p\wedge q\wedge r)\vee(\neg p\wedge q\wedge \neg r)</m>
    </p>
    <p>
      Remarque: Il est possible de simplifier cette expression et obtenir <m>(r\wedge q)\vee(\neg p \wedge q \wedge \neg r)</m>. On laisse en exercice au lecteur le soin d'utiliser les propriétés <xref ref="li-oplogprop"/> pour vérifier cette simplification.
    </p>
    </solution>
  </exercise>
   <exercise>
    <statement><p>Transformer l'expression <m>(\neg p \wedge q) \vee \neg (\neg r \vee \neg q)</m> en forme normale conjonctive en utilisant une table de vérité.</p></statement>
    <solution>
      <p>
        On obtien la table de vérité de <m>\neg((\neg p \wedge q) \vee \neg (\neg r \vee \neg q))</m> à partir de celle de l'exercice <xref ref="exo-normDisj"/>:
      </p>
      <p>
        <table>
        <title>Table de vérité de <m>\neg((\neg p \wedge q) \vee \neg (\neg r \vee \neg q))</m> </title>
      <tabular top="major">
       
        <row>
          <cell>
            <m>p</m>
          </cell>
          <cell>
            <m>q</m>
          </cell>
          <cell right="medium">
            <m>r</m>
          </cell>
          <cell>
            <m>\neg((\neg p \wedge q) \vee \neg (\neg r \vee \neg q))</m>
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            V
          </cell>
          <cell>
            V
          </cell>
          <cell right="medium">
            V
          </cell>
          <cell>
            F
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            V
          </cell>
          <cell>
            V
          </cell>
          <cell right="medium">
            F
          </cell>
          <cell>
            V
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            V
          </cell>
          <cell>
            F
          </cell>
          <cell right="medium">
            V
          </cell>
          <cell>
            V
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            V
          </cell>
          <cell>
            F
          </cell>
          <cell right="medium">
            F
          </cell>
          <cell>
            V
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            F
          </cell>
          <cell>
            V
          </cell>
          <cell right="medium">
            V
          </cell>
          <cell>
            F
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            F
          </cell>
          <cell>
            V
          </cell>
          <cell right="medium">
            F
          </cell>
          <cell>
            F
          </cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            F
          </cell>
          <cell>
            F
          </cell>
          <cell right="medium">
            V
          </cell>
          <cell>
            V
          </cell>
        </row>
        <row bottom="major">
          <cell>
            F
          </cell>
          <cell>
            F
          </cell>
          <cell right="medium">
            F
          </cell>
          <cell>
            V
          </cell>
        </row>
      </tabular>
    </table></p>
    <p>
      
      Ainsi, une (longue) forme normale disjonctive pour la négation de notre proposition est 
      <me>
        \neg((\neg p \wedge q) \vee \neg (\neg r \vee \neg q)) \equiv (p\wedge q\wedge \neg r)\vee (p\wedge\neg q \wedge r)\vee (p\wedge \neg q \wedge \neg r)\vee(\neg p \wedge\neg q\wedge r)\vee(\neg p \wedge\neg q \wedge \neg r)
      </me>
      En prenant une deuxième fois la négation, trouve la forme normale conjonctive suivante:
      <md>
        <mrow> (\neg p \wedge q) \vee \neg (\neg r \vee \neg q) \amp\equiv \neg ((p\wedge q\wedge \neg r)\vee (p\wedge\neg q \wedge r)\vee (p\wedge \neg q \wedge \neg r)\vee(\neg p \wedge\neg q\wedge r)\vee(\neg p \wedge\neg q \wedge \neg r))</mrow>
        <mrow>\amp \equiv (\neg p\vee \neg q \vee r)\wedge (\neg p\vee q \vee \neg r)\wedge (\neg p \vee q\vee r)\wedge(p\vee q\vee \neg r)\wedge(p\vee q\vee r)</mrow> \amp\amp \text{par De Morgan}
      </md>
    </p>
    </solution>
  </exercise>
   <exercise><introduction><p>Donner une forme normale disjonctive et une forme normale conjonctive des propositions suivantes.</p></introduction>
   <task>
    <statement><p><m>(p\vee q)\rightarrow(p\oplus q)</m></p></statement>
    <answer>
      <ul>
          <li>Forme normale disjonctive: <m>(p\vee q)\rightarrow(p\oplus q)\equiv (p\wedge \neg q)\vee(\neg p \wedge q)\vee(\neg p \vee \neg q)</m></li>
          <li>Forme normale conjonctive: <m>(p\vee q)\rightarrow(p\oplus q)\equiv (\neg p \vee \neg q)</m></li>
      </ul>
    </answer>
  </task>
   <task>
    <statement><p><m>(p\vee q)\rightarrow(\neg p\wedge r)</m></p></statement>
    <answer>
      <ul>
          <li>Forme normale disjonctive: <m>(p\vee q)\rightarrow(\neg p\wedge r)\equiv (\neg p\wedge  q \wedge r)\vee(\neg p\wedge  \neg q \wedge r)\vee(\neg p\wedge  \neg q \wedge \neg r)</m></li>
          <li>Forme normale conjonctive: <m>(p\vee q)\rightarrow(\neg p\wedge r)\equiv \neg p \wedge (\neg q \vee r)</m></li>
      </ul>
    </answer>
  </task>
   <task>
    <statement><p><m>(p\leftrightarrow q)\oplus(\neg p\leftrightarrow q)</m></p></statement>
    <answer>Cette proposition est toujours vraie, et donc on peut écrire <m>(p\leftrightarrow q)\oplus(\neg p\leftrightarrow q)\equiv V </m>, qui est par défaut une forme normale conjonctive et disjonctive.</answer> 
    <answer>
      <ul>
          <li>Forme normale disjonctive: <m>(p\leftrightarrow q)\oplus(\neg p\leftrightarrow q)\equiv (p\wedge  q )\vee( p\wedge  \neg q)\vee(\neg p\wedge  q \wedge)\vee(\neg p\wedge  \neg q \wedge)</m></li>
          <li>Forme normale conjonctive: <m>(p\leftrightarrow q)\oplus(\neg p\leftrightarrow q)\equiv (p\vee \neg p)\wedge(q\vee \neg q)</m></li>
      </ul>
    </answer> 
  </task>
   </exercise>
   <exercise><introduction><p>Donner une proposition sous forme normale disjonctive qui possède la table de vérité suivante.</p></introduction>
    <task><statement><p>
    <table>
    <title>Table de vérité de <m>f(p,q,r)</m> </title>
  <tabular top="major">
   
    <row>
      <cell>
        <m>p</m>
      </cell>
      <cell>
        <m>q</m>
      </cell>
      <cell right="medium">
        <m>r</m>
      </cell>
      <cell>
        <m>f(p,q,r)</m>
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell right="medium">
        V
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell right="medium">
        F
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell right="medium">
        V
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell right="medium">
        F
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell right="medium">
        V
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell right="medium">
        F
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell right="medium">
        V
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
    </row>
    <row bottom="major">
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell right="medium">
        F
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
    </row>
  </tabular>
</table>
</p></statement>
<answer>
<m>
f(p,q,r)\equiv (p \wedge q \wedge r)\vee(p \wedge q \wedge \neg r)\vee (p \wedge \neg q \wedge r)\vee(\neg p \wedge q \wedge r)\vee(\neg p \wedge \neg q \wedge \neg r)
</m>
</answer> </task>
    <task><statement><p>
<table> <title>Table de vérité de <m>f(p,q)</m> </title>
  <tabular top="major">
   
    <row>
      <cell>
        <m>p</m>
      </cell>
      <cell right="medium">
        <m>q</m>
      </cell>
      <cell>
        <m>f(p,q)</m>
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell right="medium">
        V
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell right="medium">
        F
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell right="medium">
        V
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
    </row>
    <row bottom="major">
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell right="medium">
        F
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
    </row>
  </tabular>
</table>
</p></statement>
<answer><m>
f(p,q) \equiv (p \wedge \neg q)\vee(\neg p \wedge q)
</m>
</answer>
</task>
    </exercise>
  </exercisegroup>
    <exercisegroup>
    <title>Exercices supplémentaires</title>
    <exercise>
      <statement><p>Utiliser les autres <xref ref="li-oplogprop" text="custom">équivalences </xref> de la logique pour démontrer les <xref ref="li-oplogabs" text="custom">propriétés d'absorption</xref>.</p></statement>
      <solution>
        <md>
          <mrow>
          p\wedge(p\vee q) &amp;\equiv (p\vee F)\wedge(p\vee q) &amp;&amp;\text{par identité.} 
          </mrow>
          <mrow>
          &amp; \equiv  p \vee (F \wedge q ) &amp;&amp;\text{par distributivité.} 
          </mrow>
          <mrow>
          &amp; \equiv  p \vee F &amp;&amp;\text{par domination.} 
          </mrow>
          <mrow>
          &amp;\equiv p &amp;&amp; \text{par identité.}
          </mrow>
          </md>
      </solution>
      <solution>
        <md>
          <mrow>
          p\vee(p\wedge q) &amp;\equiv (p\wedge V)\vee(p\wedge q) &amp;&amp;\text{par identité.} 
          </mrow>
          <mrow>
          &amp; \equiv  p \wedge (V \vee q ) &amp;&amp;\text{par distributivité.} 
          </mrow>
          <mrow>
          &amp; \equiv  p \wedge V &amp;&amp;\text{par domination.} 
          </mrow>
          <mrow>
          &amp;\equiv p &amp;&amp; \text{par identité.}
          </mrow>
          </md>
      </solution>
    </exercise>
    <exercise><introduction><p>Utiliser les lois de De Morgan pour donner la négation des propositions suivantes.</p></introduction>
    <task><statement><p>Alex est en sciences de la nature et Omar est en sciences informatiques et mathématiques.</p></statement></task>
    <task><statement><p>L'autobus est en retard ou ma montre est en avance.</p></statement></task>
    <task><statement><p>Une année est bissextile si elle est divisible par <m>4</m> mais pas par <m>100</m>, ou si elle est divisible par <m>400</m>.</p></statement></task>
    <task><statement><p>J'ai trois enfants et un chien, ou j'ai un chat ou une fille.</p></statement></task>
    </exercise>
    <exercise><introduction><p>Donner une proposition sous forme normale disjonctive qui possède la table de vérité suivante.</p></introduction>
    <task><statement><p>
    <table><title>Table de vérité de <m>f(p,q)</m> </title>
  <tabular top="major">
    
    <row>
      <cell>
        <m>p</m>
      </cell>
      <cell right="medium">
        <m>q</m>
      </cell>
      <cell>
        <m>f(p,q,r)</m>
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell right="medium">
        V
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell right="medium">
        F
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell right="medium">
        V
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
    </row>
    <row bottom="major">
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell right="medium">
        F
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
    </row>
  </tabular>
</table></p></statement></task>
    <task><statement><p>
    <table>
    <title>Table de vérité de <m>f(p,q,r)</m> </title>
  <tabular top="major">
   
    <row>
      <cell>
        <m>p</m>
      </cell>
      <cell>
        <m>q</m>
      </cell>
      <cell right="medium">
        <m>r</m>
      </cell>
      <cell>
        <m>f(p,q,r)</m>
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell right="medium">
        V
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell right="medium">
        F
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell right="medium">
        V
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell right="medium">
        F
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell right="medium">
        V
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell right="medium">
        F
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell right="medium">
        V
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
    </row>
    <row bottom="major">
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell right="medium">
        F
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
    </row>
  </tabular>
</table></p></statement></task>
    </exercise>
    <exercise xml:id="exo-Sheffer">
    <title>La barre de Sheffer</title>
    <introduction>
    <p>On a vu qu'on pouvait réduire le nombre d'opérateurs nécessaires pour décrire des propositions à trois, en utilisant la conjonction, la disjonction et la négation. Pour cela, on a pu réécrire les implications simple et double et le ou exclusif avec ces trois opérateurs. Il existe un opérateur particulier qui possède la propriété que tous les autres opérateurs peuvent s'écrire uniquement avec cet opérateur. On l'appelle la barre de Sheffer, définie comme suit:</p>
<table xml:id="tab-Sheffer"><title>Table de vérité de la barre de Sheffer</title>
  <tabular top="major">
    <row>
      <cell>
        <m>p</m>
      </cell>
      <cell right="medium">
        <m>q</m>
      </cell>
      <cell>
        <m>p\uparrow q</m>
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell right="medium">
        V
      </cell>
      <cell>
        F
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        V
      </cell>
      <cell right="medium">
        F
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
    </row>
    <row>
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell right="medium">
        V
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
    </row>
    <row bottom="major">
      <cell>
        F
      </cell>
      <cell right="medium">
        F
      </cell>
      <cell>
        V
      </cell>
    </row>
  </tabular>
</table>
    </introduction>
    <task><statement><p>En utilisant des tables de vérité, montrer que 
    <me>
    p\uparrow q\equiv \neg(p\wedge q)
    </me>.</p>
    <p>On appelle souvent la barre de Sheffer le <q>NAND</q> en informatique, car c'est la négation (N) du et (AND).</p>
    </statement></task>
    <task><statement><p>Montrer que <m>\neg p\equiv p\uparrow p</m>.</p></statement></task>
    <task><statement><p>Montrer que <m>p\wedge q\equiv (p\uparrow q)\uparrow(p\uparrow q)</m>.</p></statement></task>
    <task><statement><p>Montrer que <m>p\vee q\equiv (p\uparrow p)\uparrow(q\uparrow q)</m>.</p></statement></task>
    <task><statement><p>Montrer que <m>p\rightarrow q\equiv p\uparrow(q\uparrow q)</m>.</p></statement></task> <!-- Aussi p\uparrow (p\uparrow q)-->
    </exercise>
    <exercise><statement><p>Démontrer à nouveau les équivalences de l'exercice <xref ref="exo-Sheffer"/> en utilisant la définition de la barre de Sheffer et les propriétés des opérateurs logiques.</p></statement></exercise>
    </exercisegroup>
</exercises>
