<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- Ce fichier constitue un fichier auxiliaire du livre                    -->
<!--                                                                        -->
<!--      Mathématiques discrètes : Intuition et rigueur                    -->
<!--                                                                        -->
<!-- Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International             -->
<!-- CC-BY-4.0                                                              -->
<!-- Jean-Sébastien Turcotte                                                -->

<exercises xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="exo-relRecLinNonHom">   <!-- Ajouter l'identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <title> Exercices </title>
    <!-- 
   <exercise xml:id="exo-nom">
    <introduction>
    <p>L'énoncé de l'exercice.</p>
    </introduction>
    <task>
            <statement>
                <p>La première lettre de la question.</p>
            </statement>
            <answer>
                <p> La réponse suivra. </p>
            </answer>
            <solution>
                <p> La solution suivra. </p>
            </solution>
    </task>
    </exercise>
    -->
    <subexercises>
    <title>À faire en classe</title>
    <introduction><p>Ces exercices sont faits pour travailler en classe. Ils servent à approfondir les notions de la section et à atteindre les objectifs d'apprentissage plus avancés.</p></introduction>
    <exercise>
        <introduction>
        Pour chacune des relations de récurrence ci-dessous, trouver la solution générale à l'aide de la solution particulière proposée.
        </introduction>
        <task><statement>
        <m> a_n=2a_{n-1} + (n+5) </m>, avec <m>a_n^{(p)}= cn+d </m>, où <m>c</m> et <m>d</m> sont des constantes.
        </statement>
        <answer> <p> <m>a_n=\alpha_1 2^n - n - 7</m></p> </answer>
        <solution>
            <p>
                À l'aide des méthodes de la section <xref ref="sec-relRecLinHom"/>, on trouve <m>a^{(h)}_n=\alpha_1 2^n</m>. En suite, on pose <m>a^{(p)}_n=cn+d</m>. En remplaçant dans la relation de récurrence, on obtient:
                <md>
                    <mrow>cn+d \amp= 2\bigl(c(n-1)+d\bigr)+(n+5) </mrow>
                    <mrow>     \amp= 2cn-2c+2d+n+5 </mrow>
                    <mrow>     \amp= (2c+1)n-2c+2d+5. </mrow>
                </md>
            </p>
            <p>
                Pour que <m>cn+d=(2c+1)n-2c+2d+5</m> pour tout <m>n\in \N</m>, on doit avoir
                <md>
                    <mrow>c \amp=2c+1 \text{ et}</mrow>
                    <mrow> d \amp= -2c+2d+5 .</mrow>
                </md>
                En résolvant ces deux équations, on trouve <m>c=-1</m> et <m>d=-7</m>, c'est-à-dire que <m>a_n^{(p)}=-n-7</m>. On obtient alors <m>a_n=a^{(h)}_n+a^{(p)}_n=\alpha_1 2^n - n - 7</m>.
            </p>
        </solution>
        </task>
        <task><statement>
        <m> a_n=2a_{n-1} + 3\cdot 2^n </m>, avec <m>a_n^{(p)}= n(c\cdot 2^n) </m>, où <m>c</m> est une constante.
        </statement>
        <answer> <p> <m>a_n=\alpha_1 2^n + 3n2^n</m></p> </answer>
        <solution>
            <p>
                À l'aide des méthodes de la section <xref ref="sec-relRecLinHom"/>, on trouve <m>a^{(h)}_n=\alpha_1 2^n</m>. En suite, on pose <m>a^{(p)}_n=n(c\cdot 2^n)</m>. En remplaçant dans la relation de récurrence, on obtient:
                <md>
                    <mrow>n(c\cdot 2^n) \amp= 2\bigl((n-1)c\cdot 2^{n-1}\bigr)+3\cdot 2^n </mrow>
                    <mrow>    nc \amp= cn-c+3 \text{ en divisant par } 2^{n}</mrow>
                    <mrow>    0 \amp= -c +3. </mrow>
                </md>
            </p>
            <p>
                On trouve donc <m>c=3</m>, c'est-à-dire que <m>a_n^{(p)}=3n\cdot 2^n</m>. On obtient alors <m>a_n=a^{(h)}_n+a^{(p)}_n=\alpha_1 2^n +3n\cdot 2^n</m>.
            </p>
        </solution>
        </task>
        <task><statement>
        <m> a_n=a_{n-1}+ a_{n-2} + 1</m>, avec <m>a_n^{(p)}= c</m>.
        </statement>
        <answer> <p> <m>\alpha_1\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n+\alpha_2\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n -1</m></p> </answer>
        <solution>
            <p>
                À l'aide des méthodes de la section <xref ref="sec-relRecLinHom"/>, on trouve <m>a^{(h)}_n=\alpha_1\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n+\alpha_2\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n </m>. En suite, on pose <m>a^{(p)}_n=c</m>. En remplaçant dans la relation de récurrence, on obtient:
                <md>
                    <mrow>c \amp= c+c+1 </mrow>
                    <mrow>     \amp= 2c+1</mrow>
                </md>
            </p>
            <p>
                On trouve donc <m>c=-1</m>, c'est-à-dire que <m>a_n^{(p)}=-1</m>. On obtient alors <m>a_n=a^{(h)}_n+a^{(p)}_n=\alpha_1\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n+\alpha_2\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n -1</m>.
            </p>
        </solution>
        </task>
        <task><statement>
        <m> a_n=4a_{n-1} -4a_{n-2} + (n+1)2^n </m>, avec <m>a_n^{(p)}= (cn^3+dn^2)2^n </m>, où <m>c</m> et <m>d</m> sont des constantes.
        </statement>
        <answer> <p> <m>\alpha_1(2^n) + \alpha_2(n2^n) + \left(\frac{n^3}{6}+n^2\right)2^n</m></p> </answer>
        <solution>
            <p>
                À l'aide des méthodes de la section <xref ref="sec-relRecLinHom"/>, on trouve <m>a^{(h)}_n=\alpha_1(2^n) + \alpha_2(n2^n)</m>. En suite, on pose <m>a^{(p)}_n=(cn^3+dn^2)2^n</m>. En remplaçant dans la relation de récurrence, on obtient:
                <md>
                    <mrow>(cn^3+dn^2)2^n \amp= 4\biggl( \bigl(c(n-1)^3+d(n-1)^2\bigr)2^{n-1}\biggr)-4\biggl( \bigl(c(n-2)^3+d(n-2)^2\bigr)2^{n-2}\biggr)+(n+1)2^n </mrow>
                    <mrow>(cn^3+dn^2)2^2 \amp= 4\biggl( \bigl(c(n-1)^3+d(n-1)^2\bigr)2\biggr)-4\biggl( \bigl(c(n-2)^3+d(n-2)^2\bigr)\biggr)+(n+1)2^2 \text{ en divisant par } 2^{n-2}</mrow>
                    <mrow>   4c\cdot n^3+4d\cdot n^2 \amp=4\biggl( \bigl(c(n^3-3n^2+3n-1)+d(n^2-2n+1)\bigr)2\biggr)-4\biggl( \bigl(c(n^3-6n^2+12n-8)+d(n^2-4n+4)\bigr)\biggr)+(n+1)4 </mrow>
                    <mrow>   4c\cdot n^3+4d\cdot n^2  \amp= 8c\cdot n^3-24c\cdot n^2 +24c\cdot n-8c+8d\cdot n^2-16d\cdot n+8d -4c\cdot n^3+24c\cdot n^2-48c\cdot n+32c-4d\cdot n^2+16d\cdot n-16d+4\cdot n+4</mrow>
                    <mrow>   {\color{red}{4c\cdot n^3}}+{\color{blue}{4d\cdot n^2}}  \amp= {\color{red}{4c\cdot n^3}}+{\color{blue}{4d\cdot n^2}} + (-24c+4)\cdot n + (24c-8d+4) </mrow>
                    <mrow>   0  \amp= (-24c+4)\cdot n + (24c-8d+4) </mrow>
                </md>
            </p>
            <p>
                Pour que <m>0 = (-24c+4)\cdot n + (24c-8d+4)</m> pour tout <m>n\in \N</m>, on doit avoir
                <md>
                    <mrow>0 \amp= -24c+4 \text{ et}</mrow>
                    <mrow> 0 \amp= 24c-8d+4 .</mrow>
                </md>
            </p>
            <p>
                En résolvant ces deux équations, on trouve <m>c=\frac{1}{6}</m> et ensuite <m>d=1</m>, c'est-à-dire que <m>a_n^{(p)}=\left(\frac{n^3}{6}+n^2\right)2^n</m>.
            </p>
            <p>
                On obtient alors <m>a_n=a^{(h)}_n+a^{(p)}_n=\alpha_1(2^n) + \alpha_2(n2^n) + \left(\frac{n^3}{6}+n^2\right)2^n</m>.
            </p>
        </solution>
        </task>
        </exercise>
        
        
        
        
        
        
      <exercise> 
        <introduction> 
        <p>On considère <m>a_n=t_1 + t_2 + \cdots + t_n</m>, où <m> t_k=\frac{k(k+1)}{2}</m>.</p>
        </introduction>
        <task><statement><p> Vérifier que la suite  <m>\{a_n\}</m> satisfait la relation <me>a_n=a_{n-1} +\frac{n(n+1)}{2} </me> avec condition initiale <m>a_1=1</m>.</p> </statement>
        <solution>
        <p> Par définition de <m>a_n</m> et de <m>t_k</m>, on a que <m>a_n = t_1+t_2+ \cdots + t_{n-1} +t_n = a_{n-1} + t_n = a_{n-1} + \frac{n(n+1)}{2}</m>. </p>
        <p>Aussi, en posant <m>n=1</m>, on a <m>a_1=t_1=\frac{1(1+1)}{2}=1</m>. </p>
        </solution>
        </task>
        <task><statement><p> Résoudre la relation de récurrence en utilisant <m>a_n^{(p)}= c_3n^3+c_2n^2+c_1n</m>, où les <m>c_i</m> sont des constantes.</p></statement>
        <answer> <p> <m>a_n=\alpha_1 + \frac{n(n+1)(n+2)}{6}</m></p> </answer>
        <solution>
            <p>
                À l'aide des méthodes de la section <xref ref="sec-relRecLinHom"/>, on trouve <m>a^{(h)}_n=\alpha_1</m>. En suite, on pose <m>a^{(p)}_n=c_3n^3+c_2n^2+c_1n</m>. En remplaçant dans la relation de récurrence, on obtient:
                <md>
                    <mrow>c_3n^3+c_2n^2+c_1n \amp= c_3(n-1)^3+c_2(n-1)^2+c_1(n-1) +\frac{1}{2}n^2+\frac{1}{2}n </mrow>
                    <mrow>c_3n^3+c_2n^2+c_1n \amp= c_3(n^3-3n^2+3n-1)+c_2(n^2-2n+1)+c_1(n-1) +\frac{1}{2}n^2+\frac{1}{2}n </mrow>
                    <mrow>c_3n^3+c_2n^2+c_1n \amp=c_3n^3-3c_3n^2+3c_3n-c_3+c_2n^2-2c_2n+c_2+c_1n-c_1 +\frac{1}{2}n^2+\frac{1}{2}n</mrow>
                    <mrow>c_3n^3+c_2n^2+c_1n \amp=c_3n^3  \left(-3c_3+c_2+\frac{1}{2}\right)\cdot n^2 +\left(3c_3-2c_2+c_1+\frac{1}{2} \right)\cdot n +(-c_3+c_2-c_1)</mrow>
                    <mrow>c_2n^2+c_1n \amp= \left(-3c_3+c_2+\frac{1}{2}\right)\cdot n^2 +\left(3c_3-2c_2+c_1+\frac{1}{2} \right)\cdot n +(-c_3+c_2-c_1) </mrow>
                </md>
            </p>
            <p>
                Pour que cette égalité soit vraie pour tout <m>n\in \N</m>, on doit avoir
                <md>
                    <mrow>c_2 \amp= -3c_3+c_2+\frac{1}{2} </mrow>
                    <mrow> c_1 \amp= 3c_3-2c_2+c_1+\frac{1}{2} \text{ et}</mrow>
                    <mrow> 0 \amp= -c_3+c_2-c_1  </mrow>
                </md>
            </p>
            <p>
                En résolvant ces trois équations, on trouve <m>c_3=\frac{1}{6}</m>, ensuite <m>c_2=\frac{1}{2}</m> et finalement <m>c_1=\frac{1}{3}</m>, c'est-à-dire que <m>a_n^{(p)}=\frac{n^3}{6}+\frac{n^2}{2}+\frac{n}{3}=\frac{n(n+1)(n+2)}{6}</m>. 
            </p>
            <p>
                On obtient alors <m>a_n=a^{(h)}_n+a^{(p)}_n=\alpha_1 + \frac{n(n+1)(n+2)}{6}</m>.
            </p>
        </solution>
        </task>
        </exercise>
        
        
        <exercise>
        <introduction>
        <p>
        On considère l'équation <me> a_n = a_{n-1}+6a_{n-2} + F(n)</me>.
        </p>
        </introduction>
        <task>
        <statement>
        <p>Trouver la solution générale lorsque <m>F(n)=0</m> </p>
        </statement>
        <answer>
        <p> <m>a_n=\alpha_1 (3^n)+\alpha_2(-2)^n</m>. </p>
        </answer>
        </task>
        <task>
        <statement>
        <p>Trouver une solution particulière <m>\{a_n^{(p)}\}</m>, lorsque <m>F(n)=3^n</m>. Utiliser une solution de la forme <m>a_n^{(p)}= n(c\cdot 3^n) </m>, où <m>c</m> est une constante.</p>
        </statement>
        <answer>
        <p><m> a_n^{(p)}= \frac{n 3^{n+1}}{5}</m> </p>
        </answer>
        <solution>
            <p>
               On pose <m>a^{(p)}_n=n(c\cdot 3^n)</m>. En remplaçant dans la relation de récurrence, on obtient:
                <md>
                    <mrow>n(c\cdot 3^n) \amp= (n-1)(c\cdot 3^{n-1})+6(n-2)(c\cdot 3^{n-2})+3^n </mrow>
                    <mrow>n(c\cdot 3^2) \amp= (n-1)(c\cdot 3)+6(n-2)c+3^2 \text{ en divisant par } 3^{n-2} </mrow>
                    <mrow>9c\cdot n     \amp= 3c\cdot n-3c+6c\cdot n-12c+9 </mrow>
                    <mrow>9c\cdot n     \amp= 9c\cdot n-15c+9. </mrow>
                    <mrow>0             \amp= -15c+9. </mrow>
                </md>
            </p>
            <p>
                On trouve alors <m>c= \frac{3}{5}</m>, c'est-à-dire que <m>a_n^{(p)}=\frac{3}{5}\cdot 3^n=\frac{3^{n+1}}{5}</m>.
            </p>
        </solution>
        </task>
        <task>
        <statement>
        <p> À l'aide des réponses aux questions précédentes, trouver la solution générale à la relation de récurence lorsque <m>F(n)=3^n</m>.</p>
        </statement>
        <answer>
        <p><m> a_n=\alpha_1 (3^n)+\alpha_2(-2)^n+ \frac{n 3^{n+1}}{5}</m> </p>
        </answer>
        </task>
        <task>
        <statement>
        <p>Lorsque <m>F(n)=3^n</m>, expliquer pourquoi on ne peut pas utiliser une solution particulière de la forme <m>a_n^{(p)}= (c\cdot 3^n) </m>, où <m>c</m> est une constante.</p>
        <answer>
        <p> Puisque  <m>3^n</m> est une solution à la relation de récurrence homogène, si on remplace <m> a_n^{(p)} = c\cdot 3^n</m> dans la relation, on obtiendra toujours <m> c\cdot 3^n = c\cdot 3^{n-1}+ 6 c\cdot (3)^{n-2}+3^n=c\cdot 3^{n}+3^n</m>, c'est-à-dire que <m>0=3^n</m>, ce qui est impossible. </p>
        </answer>
        </statement>
        </task>
        </exercise>
        
        
        <exercise xml:id="exo-combLinSolPartie">
        <statement> <p> Soit <m> a_n^{(p_1)}</m> une solution particulière à la relation <me>a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2} + F_1(n)</me> et <m> a_n^{(p_2)}</m> une solution particulière à la relation <me>a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2} + F_2(n)</me>. Montrer que si <m>b_1, b_2\in \R</m> sont des constantes quelconques, alors <m>b_1\cdot a_n^{(p_1)}+b_2\cdot a_n^{(p_2)} </m> est une solution particulière à la relation <me>a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2} + b_1\cdot F_1(n)+b_2\cdot F_2(n)</me>. </p></statement>
        <solution>
        <p> On a 
        <md>
        <mrow> b_1\cdot a_n^{(p_1)} +  b_2\cdot a_n^{(p_2)} \amp =  b_1\cdot \left(c_1a_{n-1}^{(p_1)}+c_2a_{n-2}^{(p_1)} + F_1(n)\right) +b_2\cdot \left(c_1a_{n-1}^{(p_2)}+c_2a_{n-2}^{(p_2)} + F_2(n)\right) </mrow>
        <mrow>  \amp =  c_1\left(b_1\cdot a_{n-1}^{(p_1)}+b_2\cdot a_{n-1}^{(p_2)}\right)+c_2\left(b_1\cdot a_{n-2}^{(p_1)}+b_2\cdot a_{n-2}^{(p_2)}\right) + \bigl(b_1\cdot F_1(n)+b_2\cdot F_2(n)\bigr) </mrow>
        </md>
        </p>
        </solution>
        </exercise>
        
        <exercise>
        <statement><p>À l'aide de l'exercice <xref ref="exo-combLinSolPartie"/>, montrer que si  <m> a_n^{(p_1)}</m>  et <m> a_n^{(p_2)}</m> sont des solutions particulières à la relation <me>a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2} + F(n)</me>, alors <m> a_n^{(p_1)} - a_n^{(p_2)}</m> est une solution particulière à l'équation <me>a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}</me></p> </statement>
        <hint><p> Poser <m>F_1(n)=F_2(n)=F(n)</m> dans l'exercice <xref ref="exo-combLinSolPartie"/>. </p></hint>
        <solution>
            <p>
                En posant <m>F_1(n)=F_2(n)=F(n)</m>, <m>b_1=1</m> et <m>b_2=-1</m>, par l'exercice <xref ref="exo-combLinSolPartie"/>, on a que <m>a_n^{(p_1)}- a_n^{(p_2)}</m> est une solution particulière à
                <me>a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}+F_1(n)-F_2(n)=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}+F(n)-F(n)=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}.</me>
            </p>
        </solution>
        </exercise>
        
        <exercise> 
        <introduction> 
        <p>On considère <m> a_n=4a_{n-1} -3a_{n-2} + F(n)</m>. Trouver une solution particulière à cette équation si:</p>
        </introduction>
        <task><statement><p> <m>F(n)=2^n</m>, avec <m>a_n^{(p)}= c\cdot 2^n </m>, où <m>c</m> est une constante;</p></statement> 
        <answer>
        <p> <m>a_n^{(p)}= -4\cdot 2^n </m> </p>
        </answer>
        <solution>
            <p>
                On pose <m>a^{(p)}_n=c\cdot 2^n</m>. En remplaçant dans la relation de récurrence, on obtient:
                 <md>
                     <mrow>c\cdot 2^n \amp= 4(c\cdot 2^{n-1})-3(c\cdot 2^{n-2})+2^n </mrow>
                     <mrow>c\cdot 2^2 \amp= 4(c\cdot 2)-3(c)+2^2 \text{ en divisant par } 2^{n-2} </mrow>
                     <mrow>4c     \amp= 8c-3c+4 </mrow>
                     <mrow>4c \amp= 5c+4. </mrow>
                 </md>
             </p>
             <p>
                 On trouve alors <m>c= -4</m>, c'est-à-dire que <m>a_n^{(p)}=-4\cdot 2^n</m>.
             </p>
        </solution>
        </task>
        <task><statement><p><m>F(n)=n+3</m>, avec <m>a_n^{(p)}= (cn^2+dn) </m>, où <m>c</m> et <m>d</m> sont des constantes; </p> </statement> 
        <answer>
        <p> <m>a_n^{(p)}= -\frac{n^2}{4} - \frac{5n}{2}</m> </p>
        </answer>
        <p>
            On pose <m>a^{(p)}_n=c\cdot n^2+d\cdot n</m>. En remplaçant dans la relation de récurrence, on obtient:
            <md>
                <mrow>c\cdot n^2+d\cdot n \amp= 4\bigl(c\cdot (n-1)^2+d\cdot (n-1)\bigr)-3\bigl(c\cdot (n-2)^2+d\cdot (n-2)\bigr)+(n+3) </mrow>
                <mrow>   c\cdot n^2+d\cdot n  \amp= 4\bigl(c\cdot (n^2-2n+1)+d\cdot (n-1)\bigr) -3\bigl(c\cdot (n^2-4n+4)+d\cdot (n-2)\bigr)+(n+3)</mrow>
                <mrow>     c\cdot n^2+d\cdot n \amp=  4c\cdot n^2-8c\cdot n+4c+ 4d\cdot n-4d  -3c\cdot n^2+12c\cdot n-12c -3d\cdot n+6d+n+3</mrow>
                <mrow>   c\cdot n^2+d\cdot n  \amp= c\cdot n^2+(4c+d+1)n -8c+2d+3. </mrow>
                <mrow>   d\cdot n  \amp= (4c+d+1)n -8c+2d+3. </mrow>
            </md>
        </p>
        <p>
            Pour que <m>d\cdot n  \amp= (4c+d+1)n -8c+2d+3</m> pour tout <m>n\in \N</m>, on doit avoir
            <md>
                <mrow>d \amp=4c+d+1 \text{ et}</mrow>
                <mrow> 0 \amp= -8c+2d+2 .</mrow>
            </md>
            En résolvant ces deux équations, on trouve <m>c=\frac{-1}{4}</m> et <m>d=\frac{-5}{2}</m>, c'est-à-dire que <m>a_n^{(p)}=-\frac{n^2}{4} - \frac{5n}{2}</m>.
        </p>
        </task>
        <task><statement><p><m>F(n)=2^n+(n+3)</m>. </p> </statement>
        <hint><p> Utiliser les parties précédentes, ainsi que l'exercice <xref ref="exo-combLinSolPartie"/>.</p> </hint> 
        <answer>
        <p> <m>a_n^{(p)}= -4\cdot 2^n -\frac{n^2}{4} - \frac{5n}{2}</m> </p>
        </answer>
        </task>
        </exercise>

    </subexercises>
</exercises>
