<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- Ce fichier constitue un fichier auxiliaire du livre                    -->
<!--                                                                        -->
<!--      Mathématiques discrètes : Intuition et rigueur                    -->
<!--                                                                        -->
<!-- Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International             -->
<!-- CC-BY-4.0                                                              -->
<!-- Jean-Sébastien Turcotte                                                -->

<exercises xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="exo-relRecLinHom">   <!-- Ajouter l'identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <title> Exercices </title>
    <!-- 
   <exercise xml:id="exo-nom">
    <introduction>
    <p>L'énoncé de l'exercice.</p>
    </introduction>
    <task>
            <statement>
                <p>La première lettre de la question.</p>
            </statement>
            <answer>
                <p> La réponse suivra. </p>
            </answer>
            <solution>
                <p> La solution suivra. </p>
            </solution>
    </task>
    </exercise>
    -->
    <subexercises>
    <title>À faire en classe</title>
    <introduction><p>Ces exercices sont faits pour travailler en classe. Ils servent à approfondir les notions de la section et à atteindre les objectifs d'apprentissage plus avancés.</p></introduction>
    <exercise>
    <introduction><p>Déterminer <m>a_2,\,a_3</m> et <m>a_4</m> si:</p></introduction>
    <task><statement><p><m>a_n=a_{n-1}a_{n-2}</m> pour <m>n=2,\,3,\,4,\dots,</m> sachant que <m>a_0=4</m> et <m>a_1=3</m></p></statement><answer> <m>a_2=12,\ a_3= 36,\ a_4=432</m> </answer></task>
    <task><statement><p><m>a_n=a_{n-1}+3a_{n-2}</m> pour <m>n=2,\,3,\,4,\dots,</m> sachant que <m>a_0=1</m> et <m>a_1=2</m></p></statement><answer> <m>a_2=5,\ a_3=11,\ a_4=26</m> </answer></task>
    <task><statement><p><m>a_n=na_{n-1}a_{n-2}</m> pour <m>n=2,\,3,\,4,\dots,</m> sachant que <m>a_0=3</m> et <m>a_1=-5</m></p></statement><answer> <m>a_2=-30,\ a_3=450,\ a_4=-54\ 800</m> </answer></task>
    </exercise>
    
    
    
        <exercise>
            <introduction><p>Pour chacune des relations de récurrences ci-dessous, trouver la solution générale respectant les conditions initiales données.</p></introduction>
            <task>
                <statement><p><m>a_n=4a_{n-1}-3a_{n-2}</m>, où <m>a_0=1</m> et <m>a_1=2</m>.</p></statement>
                <answer><p><m>a_n=\frac{3^n}{2}+\frac{1}{2}</m></p></answer>
                <solution>
                    <p>
                    L'équation caractéristique de cette relation est <m>0=r^2-4r+3</m>. Les racines de cette équation sont <m>r_1=3</m> et <m>r_2=1</m>. Ainsi, on a <m>a_n=\alpha_1 (3)^n + \alpha_2 (1)^n=\alpha_1 (3)^n + \alpha_2</m>. Puisque <m>a_0=1</m> et <m>a_1=2</m>, en remplaçant successivement <m>n</m> par <m>0</m> et <m>1</m>, on obtient 
                    <md>
                        <mrow>1 \amp = \alpha_1+\alpha_2 </mrow>
                        <mrow>2 \amp = 3 \alpha_1+\alpha_2 </mrow>.
                    </md>
                    </p>
                    <p>
                        En résolvant les équations, on trouve <m>\alpha_1=\frac{1}{2}</m> et <m>\frac{1}{2}</m>. Ainsi, <m>a_n=\frac{3^n}{2}+\frac{1}{2}</m>
                    </p>
                </solution>
            </task>
            <task>
                <statement><p><m>a_n=8a_{n-1}-16a_{n-2}</m>, où <m>a_0=0</m> et <m>a_1=1</m>.</p></statement>
                <answer><p><m>a_n=n 4^{n-1}</m></p></answer>
                <solution>
                    <p>
                    L'équation caractéristique de cette relation est <m>0=r^2-8r+16</m>. L'unique racine de cette équation est <m>r_1=4</m>. Ainsi, on a <m>a_n=\alpha_1 (4)^n + \alpha_2\cdot n\cdot  (4)^n</m>. Puisque <m>a_0=0</m> et <m>a_1=1</m>, en remplaçant successivement <m>n</m> par <m>0</m> et <m>1</m>, on obtient 
                    <md>
                        <mrow>0 \amp = \alpha_1 </mrow>
                        <mrow>1 \amp = 4 \alpha_1+4 \alpha_2 </mrow>.
                    </md>
                    </p>
                    <p>
                        En résolvant les équations, on trouve <m>\alpha_1=0</m> et <m>\frac{1}{4}</m>. Ainsi, <m>a_n=n\frac{4^n}{4}=n 4^{n-1}</m>
                    </p>
                </solution>
            </task>
            <task>
                <statement><p><m>a_n=-2a_{n-1}+35a_{n-2}</m>, où <m>a_0=1</m> et <m>a_1=4</m>.</p></statement>
                <answer><p><m>a_n=\frac{11\cdot 5^n}{12}+\frac{(-7)^n}{12}</m></p></answer>
                <solution>
                    <p>
                    L'équation caractéristique de cette relation est <m>0=r^2+2r-35</m>. Les racines de cette équation sont <m>r_1=5</m> et <m>r_2=-7</m>. Ainsi, on a <m>a_n=\alpha_1 (5)^n + \alpha_2 (-7)^n</m>. Puisque <m>a_0=1</m> et <m>a_1=4</m>, en remplaçant successivement <m>n</m> par <m>0</m> et <m>1</m>, on obtient 
                    <md>
                        <mrow>1 \amp = \alpha_1 +\alpha_2</mrow>
                        <mrow>4 \amp = 5 \alpha_1-7 \alpha_2 </mrow>.
                    </md>
                    </p>
                    <p>
                        En résolvant les équations, on trouve <m>\alpha_1=\frac{11}{12}</m> et <m>\frac{1}{12}</m>. Ainsi, <m>a_n=\frac{11\cdot 5^n}{12}+\frac{(-7)^n}{12}</m>
                    </p>
                </solution>
            </task>
            <task>
                <statement><p><m>a_n=2a_{n-1}+35a_{n-2}</m>, où <m>a_0=2</m> et <m>a_1=3</m>.</p></statement>
                <answer><p><m>a_n=\frac{13\cdot 7^n}{12}+\frac{11 (-5)^n}{12}</m></p></answer>
                <solution>
                    <p>
                    L'équation caractéristique de cette relation est <m>0=r^2-2r-35</m>. Les racines de cette équation sont <m>r_1=7</m> et <m>r_2=-5</m>. Ainsi, on a <m>a_n=\alpha_1 (7)^n + \alpha_2 (-5)^n</m>. Puisque <m>a_0=2</m> et <m>a_1=3</m>, en remplaçant successivement <m>n</m> par <m>0</m> et <m>1</m>, on obtient 
                    <md>
                        <mrow>2 \amp = \alpha_1 +\alpha_2</mrow>
                        <mrow>3 \amp = 7 \alpha_1-5 \alpha_2 </mrow>.
                    </md>
                    </p>
                    <p>
                        En résolvant les équations, on trouve <m>\alpha_1=\frac{13}{12}</m> et <m>\frac{11}{12}</m>. Ainsi, <m>a_n=\frac{11\cdot 5^n}{12}+\frac{(-7)^n}{12}</m>
                    </p>
                </solution>
            </task>
            <task>
                <statement><p><m>a_n=14a_{n-1}-49a_{n-2}</m>, où <m>a_0=0</m> et <m>a_1=0</m>.</p></statement>
                <answer><p><m>a_n=0</m></p></answer>
                <solution>
                    <p>
                    L'équation caractéristique de cette relation est <m>0=r^2-14r+49</m>. L'unique racine de cette équation est <m>r_1=7</m>. Ainsi, on a <m>a_n=\alpha_1 (7)^n + \alpha_2\cdot n \cdot  (7)^n</m>. Puisque <m>a_0=0</m> et <m>a_1=0</m>, en remplaçant successivement <m>n</m> par <m>0</m> et <m>1</m>, on obtient 
                    <md>
                        <mrow>0 \amp = \alpha_1 +\alpha_2</mrow>
                        <mrow>0 \amp = 7 \alpha_1 </mrow>.
                    </md>
                    </p>
                    <p>
                        En résolvant les équations, on trouve <m>\alpha_1=\alpha_2=0</m>. Ainsi, <m>a_n=0</m>.
                    </p>
                </solution>
                <solution>
                    <p>
                        On peut également utiliser une preuve par induction pour montrer que <m>a_n=0</m> pour <m>n\geq 0</m>.
                    </p>
                </solution>
            </task>

        </exercise>


    


    
    <exercise xml:id="exo-fibo">
    <statement> <p>Trouver la forme générale de la suite de Fibonacci <m>\{F_n\},</m> où <m>F_{n}=F_{n-1}+F_{n-2}</m> pour <m>n\geq 2,</m> et <m>F_0=F_1=1</m>.</p></statement>
    <answer> <m>F_n=\left(\frac{5+\sqrt{5}}{10}\right)\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n+\left(\frac{5-\sqrt{5}}{10}\right)\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n</m>
    </answer>
    <solution>
        <p>
        L'équation caractéristique de cette relation est <m>0=r^2-r-1</m>. Les racines de cette équation sont <m>r_1=\frac{1+\sqrt{5}}{2}</m> et <m>r_2=\frac{1-\sqrt{5}}{2}</m>. Ainsi, on a <m>F_n=\alpha_1\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n+\alpha_2 \left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n</m>. Puisque <m>F_0=1</m> et <m>F_1=1</m>, en remplaçant successivement <m>n</m> par <m>0</m> et <m>1</m>, on obtient 
        
        <md>
            <mrow>1 \amp = \alpha_1 +\alpha_2</mrow>
            <mrow>1 \amp =  \alpha_1\frac{1+\sqrt{5}}{2}+\alpha_2 \frac{1-\sqrt{5}}{2} </mrow>.
        </md>
        </p>
        <p>
            En résolvant les équations, on trouve <m>\alpha_1=\frac{5+\sqrt{5}}{10}</m> et <m>\alpha_2=\frac{5-\sqrt{5}}{10}</m>. Ainsi, <m>F_n=\left(\frac{5+\sqrt{5}}{10}\right)\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n+\left(\frac{5-\sqrt{5}}{10}\right)\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n</m>.
        </p>
    </solution>
    </exercise>

        <exercise>
        <statement><p>À l'aide de l'exercice <xref ref="exo-fibo"/>, montrer que <m>\left(\frac{5+\sqrt{5}}{10}\right)\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n+\left(\frac{5-\sqrt{5}}{10}\right)\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n \in\,\N</m> si <m>n\in\,\N</m>.</p></statement>
        <solution><p>Par <xref ref="exo-fibo"/>, on sait que  <m>\left(\frac{5+\sqrt{5}}{10}\right)\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n+\left(\frac{5-\sqrt{5}}{10}\right)\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n</m> est le <m>n</m> ième terme de la suite de Fibonacci. On sait également que les termes de la suite de Fibonacci sont des entiers naturels. Ainsi,  <m>\left(\frac{5+\sqrt{5}}{10}\right)\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n+\left(\frac{5-\sqrt{5}}{10}\right)\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n \in\,\N</m>.</p></solution>
        </exercise>

    <exercise>
        <statement>
        <p>Trouver la forme générale de la suite <m>\{a_n\}</m> si <m>a_n=a_{n-1}a_{n-2}</m> pour <m>n=2,\,3,\,4,\dots,</m> sachant que <m>a_0=2</m> et <m>a_1=3</m>. </p>
        </statement>
        <hint><p>Écrire les premiers termes comme un produit d'une puissance de  <m>2</m> par une puissance de <m>3.</m> Chercher le terme général des exposants de <m>2</m> et <m>3</m>.</p></hint>
        <hint> Les exposants font partie de la suite de Fibonacci. Voir l'exercice <xref ref="exo-fibo"/></hint>
        <answer><p><m>a_n=2^{F_{n-2}}3^{F_{n-1}}</m> pour <m>n\geq 2</m>. </p></answer>
        </exercise>
    
    </subexercises>
</exercises>
