<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- Ce fichier constitue un fichier auxiliaire du livre                    -->
<!--                                                                        -->
<!--      Mathématiques discrètes : Intuition et rigueur                    -->
<!--                                                                        -->
<!-- Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International             -->
<!-- CC-BY-4.0                                                              -->
<!-- Jean-Sébastien Turcotte                                                -->

<exercises xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="exo-preuvesSupp">   <!-- Ajouter l'identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <title> Exercices </title>
    <!-- 
   <exercise xml:id="exo-nom">
    <introduction>
    <p>L'énoncé de l'exercice.</p>
    </introduction>
    <task>
            <statement>
                <p>La première lettre de la question.</p>
            </statement>
            <answer>
                <p> La réponse suivra. </p>
            </answer>
            <solution>
                <p> La solution suivra. </p>
            </solution>
    </task>
    </exercise>
    -->
    <subexercises>
    <title>À faire en classe</title>
    <introduction><p>Ces exercices sont faits pour travailler en classe. Ils servent à approfondir les notions de la section et à atteindre les objectifs d'apprentissage plus avancés.</p></introduction>
    
    <exercise>
        <statement>
            <p>Soit <m>n\in \N</m>, montrer que <m>5</m> disvie <m>n^5-n</m>.</p>
        </statement>
        <solution>
            <p>On travaille modulo <m>5</m>. On a 
            <md>
                <mrow>0^5 \amp\equiv 0 \mod 5</mrow>
                <mrow>1^5 \amp\equiv 1 \mod 5</mrow>
                <mrow>2^5 = 32 \amp\equiv 2 \mod 5</mrow>
                <mrow>3^5 = 243 \amp\equiv 3\mod 5</mrow>
                <mrow>4^5 = 1024 \amp\equiv 4 \mod 5</mrow>
            </md>.
            Ainsi, dans tous les cas, on a <m>n^5 \equiv n \mod 5</m>, ou encore <m>n^5-n\equiv 0 \mod 5</m>, c'est-à-dire que <m>5</m> divise <m>n^5-n</m>.
            </p>
        </solution>
    </exercise>
    <exercise>
        <statement><p>Montrer que, si <m>n\in \N</m> est tel que <m>n\geq 3</m>, alors <m>n^2-1</m> est un nombre composé (c'est-à-dire, n'est pas un nombre premier).</p></statement>
        <solution><p> On travaille modulo <m>n-1</m>. On a alors <m>n \equiv 1 \mod (n-1)</m>, et donc 
            <md>
                <mrow>n^2 \amp \equiv 1 \mod (n-1)</mrow>
                <mrow>n^2 -1  \amp \equiv 0 \mod (n-1)</mrow>
            </md>
        c'est-à-dire que <m>(n-1)\mid (n^2-1)</m>.  Puisque <m>n\geq 3</m>, on a que <m> 1 \lt n-1 \lt n^2-1 </m>. Ainsi, <m>n^2-1</m> n'est pas un nombre premier. </p></solution>
    </exercise>
    <exercise>
        <statement>
            <p> Déterminer quels sont les entiers <m>n\in \N</m> qui respectent l'inégalité <m>2n+3\leq 2^n</m>. Démontrer votre réponse à l'aide d'une preuve par récurrence.</p>
        </statement>
        <solution>
            <p>On peut vérifier que <m>2n+3 \gt 2^n</m> pour <m>n\in\{0,1,2,3\}</m>. On veut montrer que <m>2n+3\leq 2^n</m> pour <m>n\geq 4</m>.</p>
            <p><alert>Étape de base:</alert> En <m>n=4</m>, on a <m>2(4)+3 = 11 \leq 2^4 = 16</m>. Ainsi, la proposition est vraie pour <m>n=4</m></p>
            <p><alert>Étape d'induction:</alert> On suppose que <m>2k+3 \leq 2^k</m> pour un certain entier <m>k \geq 4</m> (H.I.). On a alors 
            <md>
                <mrow>2(k+1)+3 \amp =(2k+3) +2 </mrow>
                <mrow> \amp \leq (2^k) +2 \amp\amp \text{ Par H.I.} </mrow>
                <mrow> \amp \leq 2^k +2^k \amp\amp \text{ Car } k\geq 4 </mrow>
                <mrow> \amp \leq 2\cdot 2^k \amp\amp \text{ Mise en évidence} </mrow>
                <mrow> \amp \leq 2^{k+1} \amp\amp \text{ Propriétés des exposants} </mrow>
            </md>.
            Ainsi, la proposition est vraie pour <m>n=k+1</m>.</p>
            <p>On a montré que la proposition est vraie pour <m>n=4</m>, et que si elle est vraie pour <m>n=k</m>, alors est est aussi vraie pour <m>n=k+1</m>. Ainsi, par le principe de récurrence, la proposition est vraie pour tout entier <m>n\geq 4</m>.</p>
        </solution>
    </exercise>

    <exercise>
        <statement>
            <p>
                Soit <m>x,\ y \in \R</m> et <m>n,\ r\in \N</m> tels que <m>0\leq r\leq n</m>, alors le coefficient devant le terme <m>x^{n-r} y^{r}</m> de l'expression <m>(x+y)^n</m> est donné par <m>\Binomial{n}{n-r}</m>.
            </p>
        </statement>
        <solution>
             <p> procède par récurrence sur <m>n</m> .</p>
             <p><alert> Étape de base:</alert> On montre que la proposition est vrai pour <m>n=0</m>. Dans ce cas, on a nécessairement <m>r=0</m>, et <m>(x+y)^0=1=1x^0y^0</m>, et on a bien que le coefficient devant <m>x^{n-r}y^{r}=x^0y^0</m> est <m>1=\Binomial{n}{n-r}=\Binomial{0}{0}=1</m>.</p>
             <p><alert>Étape d'induction:</alert> On suppose que la proposition est vrai pour <m>n=k</m>, c'est-à-dire que <me>(x+y)^{k}=\Binomial{k}{k}x^ky^0+\Binomial{k}{k-1}x^{k-1}ky^1+\cdots +\Binomial{k}{k-(k-1)}x^{1}y^{k-1}+\Binomial{k}{k-k}x^0y^k</me></p>
             <p>Ainsi, on a 

                <md>
                    <mrow>(x+y)^{k+1}\amp = (x+y)^k(x+y)^1  \amp\amp</mrow>
                    <mrow>\amp = \left(\Binomial{k}{k}x^ky^0+\Binomial{k}{k-1}x^{k-1}y^1+\cdots +\Binomial{k}{k-(k-1)}x^{1}y^{k-1}+\Binomial{k}{k-k}x^0y^k\right) (x+y)^1 \amp\amp \text{Par H.I.}</mrow>
                    <mrow>\amp = \Binomial{k}{k}x^{k+1}y^0+\Binomial{k}{k-1}x^{k}y^1+\cdots +\Binomial{k}{k-(k-1)}x^{2}y^{k-1}+\Binomial{k}{k-k}x^1y^k  \amp\amp \text{(en multipliant la somme par }x\text{)}</mrow>
                    <mrow>\amp  + \Binomial{k}{k}x^ky^1+\Binomial{k}{k-1}x^{k-1}y^2+\cdots +\Binomial{k}{k-(k-1)}x^{1}y^{k}+\Binomial{k}{k-k}x^0y^k (x+y)^1  \amp\amp \text{(en multipliant la somme par }y\text{)}</mrow>
                    <mrow>\amp = \Binomial{k}{k}x^{k+1}y^0 + \left(\Binomial{k}{k-1} +\Binomial{k}{k} \right)x^{k}y^1+\cdots +\left(\Binomial{k}{k- k}+\Binomial{k}{k-(k-1)}\right)x^{1}y^{k-1}+\Binomial{k}{k-k}x^0y^k \amp\amp \text{En regroupant les termes}</mrow>
                    <mrow>\amp = \Binomial{k+1}{k+1}x^{k+1}y^0 + \left(\Binomial{k+1}{k}\right)x^{k}y^1+\cdots +\left(\Binomial{k+1}{1}\right)x^{1}y^{k-1}+\Binomial{k+1}{0}x^0y^k \amp\amp \text{Par }<xref ref="prop-formulePascal"/>.</mrow>
                </md>
                Ainsi, la proposition est vrai pour <m>n=k+1</m>.
             </p>
             <p>
                On a montré que la proposition est vraie pour <m>n=0</m>, et que si elle est vraie pour <m>n=k</m>, alors elle est vraie pour <m>n=k+1</m>. Ainsi, la proposition est vraie pour tout <m>n\in \N</m>.
             </p>
        </solution>
    </exercise>
    <exercise>
        <statement>
            <p>
                Montrer qu'il existe une infinité de nombres premiers.
            </p>
        </statement>
        <hint>
            <p>
                Faire une preuve par contradiction.
            </p>
        </hint>
    </exercise>
    <exercise>
        <statement>
            <p>Montrer que, pour <m>n\in \N^\ast</m>, la somme des <m>n</m> premiers cubes est <me>\frac{n^2(n+1)^2}{4}</me>.</p>
            <p>Ainsi, on veut montrer que <me>1^3+2^3+\cdots + n^3 =\frac{n^2(n+1)^2}{4}</me></p>
        </statement>
        <solution>
            <p><alert> Étape de base:</alert> On vérifie que la proposition est vraie pour <m>n=1</m>. En effet, on a <m>1=1^3=\frac{1^2(1+1)^2}{4}=\frac{4}{4}=1</m>.</p>
            <p><alert>Étape d'induction:</alert> On suppose que <m>1^3+2^3+\cdots + k^3 =\frac{k^2(k+1)^2}{4}</m> pour <m>k\geq 1</m> (H.I.). </p>
            <p>Ici, il sera plus facile de travailler en posant <m>j=k+1</m>, et donc <m>k=j-1</m>. Avec ce changement de variables, on a 
            <md>
                <mrow>1^3+2^3+\cdots + k^3 + (k+1)^3 \amp = 1^3+2^3+\cdots + (j-1)^3 + j^3 \amp\amp \text{Par le changement de variables} </mrow>
                <mrow> \amp = \frac{(j-1)^2j^2}{4} + j^3 \amp\amp \text{Par H.I.} </mrow>
                <mrow> \amp = \frac{(j-1)^2j^2 +4j^3}{4} \amp\amp \text{Par manipulation algébrique} </mrow>
                <mrow> \amp = \frac{((j-1)^2 +4j)j^2}{4}\amp\amp \text{Par manipulation algébrique} </mrow>
                <mrow> \amp = \frac{(j^2-2j+1 +4j)j^2}{4}\amp\amp \text{Par manipulation algébrique} </mrow>
                <mrow> \amp = \frac{(j^2+2j+1)j^2}{4}\amp\amp \text{Par manipulation algébrique} </mrow>
                <mrow> \amp = \frac{(j+1)^2j^2}{4}\amp\amp \text{Par manipulation algébrique} </mrow>
            </md>.
            Ainsi, la proposition est vrai pour <m>n=k+1</m>.</p>
            <p>
                On a montré que la proposition est vraie pour <m>n=1</m>, et que si elle est vraie pour <m>n=k</m>, alors elle est vraie pour <m>n=k+1</m>. Ainsi, la proposition est vraie pour tout <m>n\in \N^\ast</m>.
             </p>
        </solution>
    </exercise>
    <exercise xml:id="exo-petitThFermatTrois">
        <statement><p> Soit <m>n\in \N</m>, montrer que si <m>3</m> divise <m>n^3</m>, alors <m>3</m> divise <m>n</m>.</p></statement>
        <solution>
            <p>On peut simplement remarquer que 
            <md>
                <mrow>0^3 = 0 \equiv 0 \mod 3</mrow>
                <mrow>1^3 = 1 \equiv 1 \mod 3</mrow>
                <mrow>2^3 = 8 \equiv 2 \mod 3</mrow>
            </md>.
            Ainsi, on a que le seul moment où <m>n^3\equiv 0 \mod 3</m> est lorsque <m>n \equiv 0 \mod 3</m>. On peut conclure que si <m>3\mid n^3</m>, alors <m>3\mid n</m>.</p>
         </solution>
    </exercise>
    <exercise>
        <statement>
            <p>Montrer que <m>\sqrt[3]{3}</m> est un irrationnel.</p>
        </statement>
        <solution>
            <p>On procède à l'aide d'une preuve par contradiction. On suppose que <m>\sqrt[3]{3}\in \Q</m>. On peut alors écrire <m>\sqrt[3]{3}=\frac{p}{q}</m>, avec <m>p, q\in \N</m> et <m>q\neq 0</m>. On peut également supposer que la fraction est réduite au maximum, c'est-à-dire que <m>\pgcd(p,q)=1</m></p>
            <p>On a alors 
                <md>
                    <mrow>3=\left(\sqrt[3]{3}\right)^3 \amp \frac{p^3}{q^3}</mrow>
                    <mrow>3 q^3 \amp= p^3</mrow>
                </md>.
            Ainsi, on a que <m>3</m> divise <m>p^3</m>. Par l'exercice <xref ref="exo-petitThFermatTrois"/>, on a que <m>3</m> divise <m>p</m>. On peut alors écrire <m>p=3k</m>, pour <m>k\in \Z</m>. En remplaçant <m>p</m> dans l'expression précédente, on obtient 
        <md>
            <mrow>3 q^3 \amp= (3k)^3</mrow>
            <mrow> \amp = 3^3k^3</mrow>
            <mrow> q^3 \amp = 3^2k^3</mrow>
        </md>.
        Ainsi, on a que <m>3\mid q^3</m>, et par le même argument, on a que <m>3\mid q</m>. On a donc que <m>3\leq \pgcd(p,q)= 1</m>, ce qui est un contradiction. On peut alors conclure que <m>\sqrt[3]{3}\in \Q^c</m>.</p>
        </solution>
    </exercise>
    <exercise>
        <statement>
            <p>Soit <m>p</m> un nombre premier. Montrer que <m>a^2\equiv b^2 \mod p</m> si et seulement si <m>a\equiv b \mod p</m> ou <m>a\equiv -b \mod p</m>.</p>
        </statement>
        <solution>
            <p>Si <m>a \equiv \pm b  \mod p</m>, on a clairement que 
                <md>
                    <mrow>a^2 \amp \equiv (\pm b)^2 \mod p</mrow>
                    <mrow>\amp \equiv b^2 \mod p</mrow>
                </md></p>
            <p>De l'autre côté, si <m>a^2\equiv b^2 \mod p</m>, on a
            <md>
                <mrow> 0 \amp \equiv a^2-b^2 \mod p </mrow>
                <mrow>  \amp \equiv (a-b)(a+b) \mod p </mrow>
            </md>.</p>
        <p>  Si <m>a-b \not\equiv 0 \mod p </m>, alors <m>a-b</m> possède un inverse modulo <m>p</m>. Notons <m>x</m> cet inverse. On a alors 
            <md>
                <mrow>   0 \amp \equiv (a-b)(a+b) \mod p </mrow>
                <mrow>  x\cdot 0 = 0 \amp \equiv x(a-b)(a+b) \mod p </mrow>
                <mrow>   0 \amp \equiv (1)(a+b) \mod p </mrow>
                <mrow>   0 \amp \equiv (a+b) \mod p </mrow>
            </md>.
        </p>
        <p>Ainsi, soit <m>a-b \equiv 0 \mod p </m>, ou bien <m>a+b \equiv 0 \mod p </m>.</p>
        </solution>
    </exercise>
    <exercise>
        <statement xml:id="exo-binomSommeNewton">
            <p>
                Montrer que <me>\Binomial{n}{n} + \Binomial{n}{n-1} +\Binomial{n}{n-2} + \cdots + \Binomial{n}{2} + \Binomial{n}{1} + \Binomial{n}{0} = 2^n,</me> ou encore (avec la sommation)
                <me>
                    \sum_{k=0}^n \Binomial{n}{n-k}=2^n.
                </me>
            </p>
        </statement>
        <hint>
            <p>
                On peut utiliser plusieurs méthodes pour cette preuve. La première solution, qui ressemble plus aux méthodes utilisées dans ce chapitre, se fera à l'aide du <xref ref="prop-binomNewton" text="custom">binôme de Newton</xref>. La deuxième méthode utilise un argument combinatoire à l'aide du <xref ref="exo-nmbrSsEnsInd" text="custom"> nombre de sous-ensembles</xref>.
            </p>
        </hint>
        <solution>
            <p>
                On remarque que <m>2^n=(1+1)^n</m>. En posant <m>x=y=1</m>, la formule du binôme de Newton nous donne
                <md>
                    <mrow> 2^n = (1+1)^n \amp=(x+y)^n \amp\amp \text{en posant } x=y=1</mrow>
                    <mrow> \amp=\Binomial{n}{n}x^n + \Binomial{n}{n-1}x^{n-1}y^1 + \Binomial{n}{n-2}x^{n-2}y^2 + \cdots + \Binomial{n}{2}x^{2}y^{n-2} + \Binomial{n}{1}x^1y^{n-1} +\Binomial{n}{0}y^n \amp\amp \text{par } <xref ref="prop-binomNewton"/> </mrow>
                    <mrow> \amp=\Binomial{n}{n} + \Binomial{n}{n-1} +\Binomial{n}{n-2} + \cdots + \Binomial{n}{2} + \Binomial{n}{1} + \Binomial{n}{0} \amp\amp \text{en remplaçant } x, y \text{ par } 1.</mrow>
                </md>
            </p>
            <p>
                Ici, il est possible d'utiliser la notation sigma. On obtient alors
                <md>
                    <mrow> 2^n = (1+1)^n \amp=(x+y)^n \amp\amp \text{en posant } x=y=1</mrow>
                    <mrow> \amp=\sum_{r=0}^{n} \Binomial{n}{n-r}x^{n-r}y^{r} \amp\amp \text{par } <xref ref="prop-binomNewton"/> </mrow>
                    <mrow> \amp=\sum_{r=0}^{n} \Binomial{n}{n-r} \amp\amp \text{en remplaçant } x, y \text{ par } 1.</mrow>
                </md>
            </p>
        </solution>
        <solution>
            <p>
               aaa 
            </p>
        </solution>
    </exercise>
    <!--<exercise>
        <statement>
            <p>Montrer que, pour <m>n\in \N^\ast</m>, alors
           <me>1^4+2^4+\cdots + n^4 =\frac{n(n+1)(2n+1)(3n^2+3n-1)}{30}</me></p>
        </statement>
        <solution>
            <p><alert> Étape de base:</alert> On vérifie que la proposition est vraie pour <m>n=1</m>. En effet, on a <m>1=1^4=\frac{1(1+1)(2\codt 1+1)(3(1)^2+3(1)-1)}{30}=\frac{30}{30}=1</m>.</p>
            <p><alert>Étape d'induction:</alert> On suppose que <m>1^4+2^4+\cdots + k^4 =\frac{k(k+1)(2k+1)(3k^2+3k-1)}{30}</m> pour <m>k\geq 1</m> (H.I.). </p>
            <p>Ici, il sera plus facile de travailler en posant <m>j=k+1</m>, et donc <m>k=j-1</m>. Avec ce changement de variables, on a 
            <md>
                <mrow>1^4+2^4+\cdots + k^4 + (k+1)^4 \amp = 1^4+2^4+\cdots + (j-1)^4 + j^4 \amp\amp \text{Par le changement de variables} </mrow>
                <mrow> \amp = \frac{(j-1)(j)(2(j-1)+1)(3(j-1)^2+3(j-1)-1)}{30} + j^4 \amp\amp \text{Par H.I.} </mrow>
                <mrow> \amp = \frac{(j-1)(j)(2j-1)(3j^2-3j-1) +30j^4}{30} \amp\amp \text{Par manipulation algébrique} </mrow>
                <mrow> \amp = \frac{(j)(2j^2-3j+1)(3j^2-3j-1) +30j^4}{30} \amp\amp \text{Par manipulation algébrique} </mrow>
                <mrow> \amp = \frac{(j^2-2j+1 +4j)j^2}{4}\amp\amp \text{Par manipulation algébrique} </mrow>
                <mrow> \amp = \frac{(j^2+2j+1)j^2}{4}\amp\amp \text{Par manipulation algébrique} </mrow>
                <mrow> \amp = \frac{(j+1)^2j^2}{4}\amp\amp \text{Par manipulation algébrique} </mrow>
            </md>.
            Ainsi, la proposition est vrai pour <m>n=k+1</m>.</p>
            <p>
                On a montré que la proposition est vraie pour <m>n=1</m>, et que si elle est vraie pour <m>n=k</m>, alors elle est vraie pour <m>n=k+1</m>. Ainsi, la proposition est vraie pour tout <m>n\in \N^\ast</m>.
             </p>
        </solution>
    </exercise>-->
    <exercise>
        <statement>Soit <m>n\in \N</m> tel que <m>n\geq 4</m>. En utilisant une preuve par récurrence, montrer que <m>n^2-7n+12 \geq 0</m>.</statement>
        <solution> 
            <p><alert>Étape de base:</alert> En <m>n=4</m>, alors <m>n^2-7n+12=16-28+12=0</m>.</p>
            <p><alert>Étape d'induction:</alert> Supposons que <m>k^2-7k+12\geq0</m>. On a alors
                <md>
                    <mrow> (k+1)^2-7(k+1)+12 \amp= k^2-7k+12 + (2k+1-7) </mrow>
                    <mrow>  \amp \geq 0 + (2k+1-7) \amp\amp \text{ Par H.I.} </mrow>
                    <mrow>  \amp \geq   (9-7) \amp\amp \text{ Car } k\geq 4 </mrow>
                    <mrow>  \amp \geq  0 </mrow>
                </md>.
            </p>
        </solution>
    </exercise>
    <exercise>
        <statement>
            <p> Soit <m>k\in \N</m>, on note <m>P(k)</m> la propposition suivante,</p>
            <p><m>P(k):</m> Pour tout <m>m,n \in N</m>, si <m>k\mid (mn)</m>, alors <m>k\mid m</m> ou <m>k\mid n</m>.</p>
            <p>On considère <m>p\in \N</m> tel que <m>p\gt 1</m>. Montrer que si la proposition <m>P(p)</m> est vraie, alors <m>p</m> est un nombre premier.</p>
        </statement>
        <solution>
            <p>Par contradiction, supposons que <m>p</m> n'est pas un nombre premier tel que <m>P(p)</m> est vrai. Puisque <m>p</m> n'est pas premier, on peut écrire <m>p=m\cdot n</m> pour <m>n, m\in \N</m> et <m>1\lt n,m \lt p</m>. En particulier, <m>p\mid p=(m\cdot n)</m>, mais ne divise ni <m>m</m>, ni <m>n</m>. La proposition <m>P(p)</m> est donc fausse, ce qui est en contradiction avec notre hypothèse.</p>
        </solution>
    </exercise>
    <exercise>
        <statement>
            <p>Soit <m>n\in \N</m>, <m>n\geq 2</m>. Montrer  par récurrence que si <m>p</m> est un nombre premier et si <m>p\mid (a_1a_2\cdots a_n)</m>, alors il existe un <m>i</m>, <m>1\leq i\leq n</m> tel que <m>p\mid a_i</m>. </p>
        </statement>
        <solution>
            <p><alert>Étape de base:</alert> On veut montrer que la proposition est vraie pour <m>n=2</m>. Or, pour <m>n=2</m>, ceci est vraie par <xref ref="exo-prime"/>. </p>
            <p><alert>Étape d'induction:</alert> On suppose que la proposition est vraie pour <m>n=k</m>. Supposons que <m>p\mid (a_1a_2\cdots a_ka_{k+1}) </m>. Par <xref ref="exo-prime"/>, on a que <m>p\mid (a_1a_2\cdots a_k)</m> ou bien <m>p\mid a_{k+1}</m>. Si <m>p\mid a_{k+1}</m>, on a terminé. Si <m>p\mid (a_1a_2\cdots a_k)</m>, par notre hypothèse d'induction, on a que <m>p\mid a_i</m> pour <m>1\leq i \leq k </m>. Ainsi, la proposition est vraie pour <m>n=k+1</m>.</p>
            <p>
                On a montré que la proposition est vraie pour <m>n=2</m>, et que si elle est vraie pour <m>n=k</m>, alors elle est vraie pour <m>n=k+1</m>. Ainsi, la proposition est vraie pour tout  les entiers <m>n \geq 2</m>.
             </p>
        </solution>
    </exercise>
    <exercise>
        <statement>
            <p>Montrer que si <m>n\in \N^\ast</m> est tel que la somme de ses diviseurs <m>n+1</m>, alors <m>n</m> est un nombre premier.</p>
        </statement>
        <solution>
            <p>Par contradiction, supposons que la somme des diviseurs de <m>n</m> est <m>n+1</m>, mais que <m>n</m> n'est pas un nombre premier. Si <m>n</m> n'est pas un nombre premier, alors <m>n</m> possède au moins trois facteurs différents, soit <m>1</m>, <m>n</m> et <m>1\lt m \lt n</m>. La somme des facteurs est donc au moins de <m>n+1+m \gt n+1</m>, ce qui est en contradiction avec notre hypothèse. Ainsi, on doit avoir  que <m>n</m>  est un nombre premier.</p>
        </solution>
    </exercise>
    <exercise>
        <statement> <p>On place les entiers <m>1</m> à <m>10</m> autour d'un cercle, dans n'importe quel ordre. Montrer  qu'il existe trois entiers dans des emplacements consécutifs qutour du cercle dont la somme est plus grande ou égale à <m>17</m>.</p></statement>
        <solution>
            <p>Supposons que les entiers sont dans l'ordre <m>a_1, a_2,\dots , a_{10}</m>. On veut regrouper toutes les sommes de trois voisins consécutifs. Notons donc <m>A_1=a_{10}+a_{1}+a_2</m>, <m>A_{10}=a_9+a_{10}+a_1</m>, et <m>A_{i}=a_{i-1}+a_i+a_{i+1}</m> pour <m>2\leq i \leq 9</m>. </p>
            <p>On a alors que la moyenne des <m>A_i</m> est  <m>\frac{3(1+2+\cdots +10)}{10}=16,5</m>. Par l'exercice <xref ref="exo-plusMoyenne"/>, on a qu'au moins un des <m>A_i\geq 16,5</m>. Puisque <m>A_i</m> est un entier, on a bien que <m>A_i\geq 17</m>.</p>
        </solution>
    </exercise>

    <exercise>
        <statement>
            <p>On considère la proposition <m>P: </m> Pour tout entier positif <m>n</m>, si <m>x</m> et <m>y</m> sont des entiers positifs, et si <m>\max(x,y)=n</m>, alors <m>x=y=n</m>.</p> 
            <p> On rappelle aussiq que 
                
                    <me>max(x,y) = \begin{cases} x \amp \text{si  }x\geq y\\y \amp \text{si } x\lt y\end{cases}</me>.
                   
                
            </p>
            <p>Clairement, la proposition est fausse. Trouver l'erreur dans la démarche ci-dessous.</p>
            <p> <alert>Étape de base:</alert> Pour <m>n=1</m>, si <m>\max(x,y)=1</m>, alors <m>1\leq x\leq\max(x,y)=1</m>, d'où <m>1=x</m>. De même, <m>1\leq y\leq\max(x,y)=1</m>, d'où <m>1=y</m></p>
            <p> <alert> Étape d'induction:</alert> Soit <m>k</m> un entier positif. On suppose que si <m>x_1</m> et <m>y_1</m> sont des entiers positifs, alors <m>\max(x_1,y_1)=k</m> implique que <m>x_1=y_1=k</m>.</p> 
                <p> 
                On veut montrer que si <m>x_2</m> et <m>y_2</m> sont des entiers positifs tels que <m>\max(x_2,y_2)=k+1</m>, alors <m>x_2=y_2=k+1</m>.
                </p>
                    
                <p>
                Si <m>\max(x_2,y_2)=k+1</m>, alors <m>\max(x_2-1,y_2-1)=k</m>. Par hypothèse d'induction, on a que <m>x_2-1=y_2-1=k</m>, donc <m>x_2=y_2=k+1</m>.
                </p>
                <p>
                Par le principe de récurrence, la proposition est vraie.
                </p>
        </statement>  
        <solution><p>À l'étape d'induction, si <m>max(x_2-1,y_2-1)=k</m> avec <m>x_2, y_2\in \N^\ast</m>, on peu avoir <m>x_2 =0 \notin \N^\ast</m> ou <m>y_2=0\notin \N^\ast</m>. On ne pourrait alors pas utiliser l'hypothèse d'induction. </p></solution>  

    </exercise>
    </subexercises>
    <!--<subexercises>
    <title>Exercices supplémentaires</title>
    </subexercises>-->
</exercises>


<!--  \max(x,y)= \begin{cases} 
x \amp \text{si  }x\geq y \\
y \amp \text{si } x<y\end{cases}-->



<!--<me>f(x) = \begin{cases}x^2\amp\text{if }x\gt 0\\-7\amp\text{otherwise}\end{cases}</me>.-->