<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec_methodePreuve">
<title>Méthodes de preuves</title>
<introduction> <p>Depuis le début du cours, (et dans vos autres cours de mathématiques) nous avons présenté plusieurs propriétés pour lesquelles nous avons également fournis une démonstration.</p>
<p>Dans ce chapitre, nous allons explorer plus en détails les différentes méthodes de preuves utilisées en mathématiques.</p>
<p>Dans la présente section, nous présenterons les méthodes de preuves de base, soit les preuves directes, les preuves indirectes et les preuves par contradiction.</p>
<p>Dans les prochaines sections, nous présenterons des méthodes de preuves plus avancées, telles que les preuves pas récurence et les preuves utilisant le principe des tiroirs de Dirichlet.</p>
</introduction>


<subsection xml:id="subs-terminomolgie">
<title>Un peu de terminologie</title>
<introduction>
<p>
Un théorème ou une proposition est un énoncé que l'on peut montrer être vrai. L'argument permettant de vérifier qu'un théorème est vrai est appellé une preuve. 
</p>

<p>
Beaucoup de théorèmes peuvent être énoncés sous la forme d'une implication logique (avec ou sans quantificateurs). Dans ce cas, pour démontrer le théorème, on peut supposer que l'hypothèse est vraie, et à l'aide de <em>propriétés connues</em> et de raisonements d'inférence, montrer que la conclusion est alors vraie. 
</p>

<p>
Dans n'importe quelle théorie mathématique, il y aura des énoncés qui seront considérés comme étant vrais, sans que l'on puisse les démontrer. On appelle ces énoncés des <em>axiomes</em>. Certains théorèmes sont <q>moins importants</q> que d'autres, et on leur donne des noms particuliers. Un <em>lemme</em> est un théorème qu'on utilise principalement pour en démontrer un autre, alors qu'un <em>corollaire</em> est un théormème qui découle directement d'un autre.
</p>
</introduction>

</subsection>

<subsection xml:id="subs-methodePreuve"> 
<title>Différentes méthodes de preuves</title>

<subsubsection xml:id="subsub-preuveDirecte">
<title> Preuve directe</title>
<introduction> <p>Une preuve directe sert à démontrer qu'un énoncé de la forme <m>p\rightarrow q</m> est vrai, en montrant que si <m>p</m> est vraie, alors <m>q</m> est  nécessairement vraie. D'un point de vue logique, cette technique est simple, mais elle peut être difficile à utiliser et peut demander de l'intuition.</p></introduction>

<example xml:id="exe-nPairnCarrePair"> 
<title> La parité et les carrés</title>
<statement> Pour <m>n\in\,\N,</m> si <m>n</m> est pair, alors <m>n^2</m> est pair.</statement>
<solution> 
<p>Si <m>n</m> est pair, alors <m>n\equiv  0 \mod 2</m>. Ainsi, 
<md>
<mrow>n^2=n\cdot n\amp\equiv 0\cdot 0 \mod 2 </mrow>
<mrow> \amp\equiv 0\ \mod 2 </mrow>
</md>.
On a alors que <m>n^2</m> est pair. 
</p>
</solution>
</example>

<example xml:id="exe-carreParfait"> 
<title>Les carrés parfaits </title>
<statement>Donner une preuve directe que si <m>m</m> et <m>n</m> sont des carrés parfaits, alors <m>mn</m> est aussi un carré parfait. Un carré parfait est un entier <m>a</m> tel que <m>a=b^2</m>, pour <m>b</m> un entier. </statement>
<solution>
<p>Si <m>m</m> et <m>n</m> sont des entier parfait, alors par définition, il existe des entiers <m>s</m> et <m>t</m> tels que <m>m=s^2</m> et <m>n=t^2</m>.</p>
<p>Ainsi on a que <m>mn=s^2t^2=(ss)(tt)=(st)(st)=(st)^2</m>, où on a utilisé la commutativité et l'associativité du produit dans les entiers. Par définition d'un carré parfait, on peut conclure que <m>mn</m> est un carré parfait.</p>
</solution>
</example>

<remark>
<p>Formelement, la plupart des théorèmes sont des énoncés avec quantificateurs. L'énoncé de l'exercice précédent aurait pû être écrit sous la forme suivante. <me>\forall m\in\,\Z\forall n\in\,\Z\left(P(n)\wedge P(m)\rightarrow P(m\cdot n)\right)</me>, où <m>P(m)</m> est la proposition <q><m>m</m> est un carré parfait</q>.</p>
<p>Pour montrer que l'énoncé est vrai pour tout entier <m>m</m> et pour tout entier <m>n</m>, il suffit de choisir <m>m</m> et <m>n</m> des entiers <em>quelconques</em>, c'est-à-dire qu'on utilise uniquement le fait qu'ils sont des entiers, et rien d'autre!</p>
</remark>

<p>Pour plusieurs des exemples et exercices de la sections, on démontrera des propriétés des nombres rationnels et des nombres irrationnels. On rappelle ici les définitions.</p>

<definition xml:id="def-nbrQ"> 
<statement> L'ensemble des nombres rationnels est l'ensemble <m>\Q=\{\frac{a}{b}\mid a\in\,\Z,\,b\in\,\Z,\,b\neq 0\}</m></statement>
</definition>

<definition xml:id="def-nbrQc"> 
<statement> L'ensemble des nombres irrationnels est l'ensemble <m>\Q^c=\{x\in\, \R\mid x\notin\,\Q\}</m></statement>
</definition>

<example xml:id="exe-prodQisQ">
<title> Le produit de rationnels</title>
<statement>  Montrer que si <m>p,q\in\,\Q</m> alors <m>p\cdot q\in\,\Q</m>.</statement>
<solution>
<p>Si <m>p,q\in\,\Q</m>, alors il existe <m>r,s,t,u\in\,\Z </m> tels que <m>p=\frac{r}{s}</m>, <m>q=\frac{t}{u}</m>, <m>s\neq 0</m> et<m>u\neq 0</m>.</p>
<p>Ainsi, on a <me>p\cdot q=\frac{r}{s}\cdot \frac{t}{u}=\frac{rt}{su}</me>, par définition du produit dans <m>\Q</m>. De plus, puisque <m>\Z</m> est fermé sous le produit, <m>rt\in\,\Z</m> et <m>su\in\,\Z</m>. Finalement, puisque <m>s\neq 0</m> et <m>u\neq 0</m>, alors <m>su\neq 0</m>. Ainsi, <m>p\cdot q\in\,\Q</m>.</p>
</solution>

</example>

<example xml:id="exe-prodQcisWhat">
<title> Le produit d'irrationnels</title>
<statement>  Soit <m>p,q\in\,\Q^c</m>, peut-on conclure que <m>p\cdot q\in\,\Q^c</m> ou bien que <m>p\cdot q\in\,\Q</m>? </statement>
<solution>
<p>On ne peut pas conclure!</p> 
<p> En effet, on peut montrer que <m>p=\sqrt[3]{2}\in\,\Q^c</m>  et <m>\sqrt[3]{4}\in\, \Q^c</m> (voir l'exercice <xref ref="exo-irrCubique"/>). Dans ce cas, si on pose <m>q_1=\sqrt[3]{2}</m>, alors <m>p\cdot q_1=\sqrt[3]{4}\in\, \Q^c</m>.</p>
<p> Cependant, si <m>q_2=\frac{1}{\sqrt[3]{2}}</m> , alors <m>\frac{1}{\sqrt[3]{2}}\in\,\Q^c</m> (voir l'exercice <xref ref="exo-invIrrIsIrr"/>). Dans ce cas, <m>p\cdot q_2= 1\in\,\Q</m>.</p>
</solution>

</example>

<example xml:id="exe-sommeQisQ">
<title>La somme de rationnels</title>
<statement>  Montrer que si <m>p,q\in\,\Q</m> alors <m>p+q\in\,\Q</m>.</statement>
<solution>
<p>Si <m>p,q\in\,\Q</m>, alors il existe <m>r,s,t,u\in\,\Z </m> tels que <m>p=\frac{r}{s}</m>, <m>q=\frac{t}{u}</m>, <m>s\neq 0</m> et<m>u\neq 0</m>.</p>
<p>Ainsi, on a <me>p+q=\frac{r}{s}+\frac{t}{u}=\frac{ru+st}{su}</me>, par définition de la somme dans <m>\Q</m>. De plus, puisque <m>\Z</m> est fermé sous l'adition et le produit, <m>ru+st\in\,\Z</m> et <m>su\in\,\Z</m>. De plus, puisque <m>s\neq 0</m> et <m>u\neq 0</m>, alors <m>su\neq 0</m>. Ainsi, <m>p+q\in\,\Q</m>.</p>
</solution>

</example>

</subsubsection>

<subsubsection xml:id="subsub-preuvInd">
<title> Preuve indirecte</title>
<introduction>
<p>Il est parfois difficile de trouver un chemin directe pour montrer que <m>p\rightarrow q</m>. Dans certains cas, il sera plus facile de passer par la contraposée! On rappelle que la contraposée de <m>p\rightarrow q</m> est l'implication <m>\neg q \rightarrow \neg p,</m> et que <m>p\rightarrow q\equiv \neg q\rightarrow \neg p</m>.</p>
<p>Ainsi, au lieu de montrer que si <m>p</m> est vrai alors <m>q</m>, on montre que si <m>q</m> est fausse, alors <m>p</m> est fausse.</p>
</introduction>

<example xml:id="exe-preuveInd1">
<title>Une preuve indirecte</title>
<statement>Montrer que, si <m>n=ab</m> pour <m>a,b\in\,\N</m> alors <m>a\leq \sqrt{n}</m> ou <m>b\leq \sqrt{n}</m>.</statement>

<solution>
<p>On suppose que la conclusion est fausse, c'est à dire que <m>\neg(a\leq \sqrt{n}\vee b\leq \sqrt{n})</m> est vraie. Par les lois de De Morgan, on suppose que la proposition <m>a\gt \sqrt{n} \wedge b\gt \sqrt{n}</m> est vraie, et on veut montrer que la proposition <m>n\neq ab</m> est vraie.</p>
<p>On rappel que si <m>0\lt s\lt t</m> et <m>0\lt u\lt v</m>, alors <m>su\lt tv</m>.</p> 
<p>Ainsi, si <m>a\gt \sqrt{n}</m> et <m>b\gt \sqrt{n}</m>, on aura <m>n=\sqrt{n}\cdot \sqrt{n} \lt ab</m>. En particulier, si <m>n\lt ab</m>, alors <m>n\neq ab</m>.  </p>

</solution>
</example>

<example xml:id="exe-nCarrePairnPair">
<title> La parité et les carrés, prise 2</title>
<statement> Pour <m>n\in\,\N,</m> si <m>n^2</m> est pair, alors <m>n</m> est pair.</statement>
<solution> 
<p>On montre que si <m>n</m> est impair, alors <m>n^2</m> est impair. </p>
<p>Si <m>n</m> est impair, alors <m>n\equiv 1 \mod 2</m>. Ainsi, 
<md>
<mrow>n^2=n\cdot n\amp\equiv 1\cdot 1 \mod 2 </mrow>
<mrow> \amp\equiv 1\ \mod 2 </mrow>
</md>.
On a alors que <m>n^2</m> est impair. 
</p>
</solution>
</example>

</subsubsection>

<subsubsection xml:id="subsub-preuveContradiction">
<title>Preuve par contradiction</title>
<introduction>
<p>Supposons qu'on veuille montrer qu'une proposition <m>p</m> est vraie. Suppons également que l'on arrive a montrer que <m>\neg p \rightarrow q</m> est vraie, où <m>q</m> une contradiction (une proposition qui est toujours fausse).</p>
<p> Si <m>\neg p \rightarrow q</m> est vraie et que <m>q</m> est fausse, alors nécessairement <m>\neg p</m> est fausse, c'est-à-dire que <m>p</m> est vraie. La contradiction <m>q</m> sera souvent former par <m>q\equiv (r \wedge \neg r)</m>.</p>

</introduction>

<example xml:id="exe-sqrt2Qc"> 
<title>Un premier nombre irrationel</title>
<statement> Montrer que <m>\sqrt{2}\in\,\Q^c</m>.</statement>
<solution>
<p>On suppose que <m>\sqrt{2}\in\,\Q</m>, et on cerche à montrer que celà implique une contradiction.</p>
<p> Si <m>\sqrt{2}\in\,\Q</m>, alors <m>\sqrt{2}=\frac{a}{b}</m>, où <m>a,b\in\,\Z</m> et <m>b\neq 0</m>. De plus, on peut supposer que cette faction est réduite, c'est-a-dire que <m>\pgcd(a,b)=1</m>.</p>
<p>On a alors <me>2=(\sqrt{2})^2=\left(\frac{a}{b}\right)=\frac{a^2}{b^2}</me>. En isolant, on obtient <m>a^2=2b^2</m>. Ainsi, par  <xref ref="exe-nCarrePairnPair" text="custom"> un des exemples précédents</xref> on a que <m>a^2</m> est un nombre pair, et donc <m>a</m> l'est également. On peut donc écrire <m>a=2k</m>, pour <m>k\in\,\Z</m>, d'où <me>a^2=(2k)^2=4k^2=2b^2</me>. </p>
<p>En divisant par <m>2</m> des deux côtés, on a <m>2k^2=b^2</m>. Par le même argument que précédemment, on a que <m> b</m> est pair. Or, si <m>a</m> et  <m>b</m> sont pair, on a que <m>2\leq\pgcd(a,b)=1</m>. Ceci est une contradiction, car <m>2\leq 1</m> est faux.</p>

</solution>
</example>

<example xml:id="exe-sommeQQc">
<title>La somme d'un rationnel et d'un irrationel </title>
<statement>Montrer par contradiction que la somme d'un nombre rationnel et d'un nombre irrationel est un nombre irrationel.</statement>
<solution>
<p> Soit <m>r\in\,\Q</m> et <m>x\in\,\Q^c</m>, on suppose que <m>r+x=s\in\,\Q</m>. On cherche une contradiction.</p>
<p>En isolant <m>x,</m> on a <m>x=s-r=s+(-r).</m> On sait que <m>-r\in\,\Q</m> par <xref ref="exe-prodQisQ"/>, et donc <m>s+(-r)\in\,\Q</m> par <xref ref="exe-sommeQisQ"/>.  Ceci est une contradiction, car <m>x\in\,\Q^c</m>.</p>
<p>Ainsi, <m>r+x\in\,\Q^c</m>.</p>
</solution>
</example>

<example>
<title> Une implication par contradiction</title>
<statement>Soit <m>m,n,p\in\,\Z.</m> Montrer par contradiction que si <m>m+n</m> et <m>n+p</m> sont pairs, alors <m>m+p</m> est pair.</statement>
<solution>
<p>On a une implication <m>P\rightarrow Q</m>, où <me>P:\ m+n \text{ et } n+p \text{ sont pairs }</me> et <me>Q:\ m+p\text{ est pair}.</me></p>
<p>On  fait une preuve par contradiction. Puisque <m>P\rightarrow Q\equiv \neg P \vee  Q </m>, la négation de <m>P\rightarrow Q</m> est <m>P\wedge \neg Q.</m></p>
<p>Ainsi, on suppose que <m>m+n</m> et <m>n+p</m> sont pairs, mais que <m>m+p</m> est impair. On cherche ensuite une contradiction.</p>
<p>On sait que la somme de deux nombres pairs est paire et la somme d'un nombre pair et d'un nombre impaire est impaire (on demande la preuve de ceci dans les questions de compréhension de la lecture). Ainsi, <m>(m+n)+(n+p)+(m+p)</m> est impair, mais <me>(m+n)+(n+p)+(m+p)=2(m+n+p)</me> est donc pair. On a ainsi une contradiction.</p>
<p>On a montrer qu'il est impossible que les nombres <m>m+n</m> et <m>n+p</m> soient pairs  et que <m>m+p</m> soit impair. Ainsi, si <m>m+n</m> et <m>n+p</m> sont pairs, alors <m>m+p</m> est pair.</p>
</solution>
</example>



</subsubsection>

<subsubsection xml:id="subsub-bidirectionnel">
<title>La double implication</title>
<introduction><p>On rappelle que la proposition <m>P\leftrightarrow Q</m> est équivalente à <m>(P\rightarrow Q) \wedge (Q\rightarrow P)</m>. Ainsi, pour montrer que <m>P\leftrightarrow Q</m> est vraie, il faut montrer que <m>P\rightarrow Q</m> et <m>Q\rightarrow P</m> sont vraies. </p>
<p>Si l'on veut montrer plusieurs doubles implications, on peut souvent négliger certaines implications si on arrive à faire le tour des propositions impliquées. Par exemple, pour montrer que les doubles implications <m>P_1\leftrightarrow P_2</m>, <m>P_2\leftrightarrow P_3</m> et <m>P_3\leftrightarrow P_1</m> sont vraies, il est suffisant de montrer que les implications <m>P_1\rightarrow P_2</m>, <m>P_2\rightarrow P_3</m> et <m>P_3\rightarrow P_1</m> sont vraies.</p>
</introduction>

<example xml:id="exe-Equiv">
<title>Si et seulement si </title>
<statement> Soit <m>m,\,n\in\,\Z,</m> montrer que <m>m^2=n^2</m> si et seulement si <m>m=n</m> ou <m>m=-n</m>. </statement>
<solution>
<p>On suppose d'abord que <m>m^2=n^2.</m> On veut montrer que <m>m=\pm n.</m> Puisque <m>m^2=n^2,</m> on a  
<md>
<mrow> 0  \amp = m^2-n^2   </mrow>
<mrow>   \amp = (m-n)(m+n).   </mrow>
</md>
Ainsi, soit <m>m-n=0,</m> ou bien <m>m+n=0</m>, c'est-à-dire que <m>m=n</m> ou <m>m=-n</m>.
</p>
<p>
On supposonse maintenant que <m>m=n</m> ou <m>m=-n</m>. Dans ce cas, <m>m-n=0,</m> ou bien <m>m+n=0</m>, et donc 
<md>
<mrow> 0 \amp = (m-n)(m+n)    </mrow>
<mrow>   \amp = m^2-n^2,   </mrow>
</md>
d'où <m>m^2=n^2</m>.
</p>


</solution>

</example>

<example xml:id="exe-plusieursEquiv">
<title> Un petit racourci</title>
<statement>
Montrer que si <m>n</m> est un entier, alors les trois énoncés suivants sont équivalents.
<ol>
 <li> <m>P_1:\ 3n+2</m> est pair,</li>
<li> <m>P_2:\ n+5</m> est impair,</li>
<li> <m>P_3:\ n^2</m> est pair.</li>
</ol>
</statement>
<solution> 
<ol>
<li>
<p>On montre que <m>P_1\rightarrow P_2</m> est vraie.</p>
<p>
Puisque <m>3n +2 </m> est pair, on a 
<md>
<mrow>0\amp\equiv 3n+2 \mod 2 </mrow>
<mrow>\amp\equiv n \mod 2.</mrow>
</md>
Ainsi, 
<md>
<mrow>n+5\amp\equiv 0+1\mod 2</mrow>
<mrow>\amp\equiv 1 \mod 2,</mrow>
</md>
d'où <m>n+5</m> est impair.
</p>
</li>
<li>
<p>On montre que <m>P_2\rightarrow P_3</m> est vraie.</p>
<p>
Puisque <m>n+5</m> est impair, on a 
<md>
<mrow>1\amp\equiv n+5 \mod 2</mrow>
<mrow>\amp\equiv n + 1 \mod 2.</mrow>
</md>
Ainsi, <m>n\equiv 0 \mod 2,</m> et donc <m>n^2\equiv 0 \mod 2,</m> c'est à dire que <m>n^2</m> est pair.
</p>
</li>
<li>
<p>Finalement, on montre que <m>P_3\rightarrow P_1</m> est vraie.</p>
<p>
Puisque <m>n^2</m> est pair, on sait que <m>n</m> est pair, et donc <m>n\equiv 0 \mod 2.</m> En remplaçant, on a 
<md>
<mrow>3n+2\amp\equiv 3(0)+0 \mod 2</mrow>
<mrow>\amp\equiv 0 \mod 2.</mrow>
</md>
Ainsi, <m>3n+2</m> est pair.
</p>
</li>
</ol>
</solution>
</example>

</subsubsection>

</subsection>

<conclusion xml:id="concl-methodePreuve">  <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <p>Les éléments importants de cette section sont les différentes méthodes de preuves:
    <ul>
    <li><p>Les <xref ref="subsub-preuveDirecte" text="custom">preuves directes</xref>.</p></li>
    <li><p>Les <xref ref="subsub-preuvInd" text="custom">preuves indirectes</xref> .</p></li>
    <li><p>Les <xref ref="subsub-preuveContradiction" text="custom">preuves par contradiction</xref>.</p> </li>
    <li><p>Le cas d'une ou plusieurs implications, en particulier, le cas de la <xref ref="subsub-bidirectionnel" text="custom"> double implication </xref>.</p></li>
    </ul>
    </p>
    </conclusion>


<reading-questions xml:id="rq-methodePreuve">
    <introduction>
    <p>Ces questions sont à faire avant de venir en classe et à remettre au début du cours.</p>
    </introduction>
<exercise>
<statement>Utiliser une preuve directe pour démontrer que la somme de deux entiers impairs est paire. </statement>
</exercise>

<exercise>
<statement>Utiliser une preuve directe pour démontrer que la somme de deux entiers pairs est paire. </statement>
</exercise>

<exercise>
<statement>Utiliser une preuve directe pour démontrer que tout nombre entier impair est la différence de deux carrés parfaits. </statement>
</exercise>


<exercise>
<statement>Utiliser une preuve indirecte pour démontrer que pour tout <m>n\in\,\N,</m> si <m>n^3+5</m> est impair, alors <m>n</m> est pair. </statement>
</exercise>

    <exercise>
    <statement><p>Noter toute question qui demeure suite à la lecture de la section et la résolution des exercices ci-dessus ou toute précision/clarification à apporter. Note: cette question est facultative.</p></statement>
    </exercise>

</reading-questions>

 <xi:include href="Exercices_methodePreuve.ptx"/>

</section>