<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- Ce fichier constitue une section du livre                              -->
<!--                                                                        -->
<!--      Mathématiques discrètes : Intuition et rigueur                    -->
<!--                                                                        -->
<!-- Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International             -->
<!-- CC-BY-4.0                                                              -->
<!-- Jean-Sébastien Turcotte                                                -->

<!-- Les sections sont divisées en quatre parties, en plus du titre. Les parties introduction et conclusion sont facultatives. Le texte de ceux-ci apparait respectivement avant et après les sections. Les exercices sont à la fin de la section -->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-relRecLinNonHom">   <!-- Ajouter l'identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <title>Relations de récurrence linéaires non-homogènes</title>
    <introduction xml:id= "intro-relRecLinNonHom">  <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <p> Nous allons maintenant étudier les relations linéaires non-homogènes. Pour trouver les solutions à ces relations, il faudra trouver une solution particulière, ainsi que la solution générale à son équation homogène associée.</p>
    </introduction>

<subsection xml:id="subs-">
<title> </title>
<introduction>
<p> À la section précédente, on a déjà vue certaines relations de récurrence qui étaient linéaires non-homogènes. En fait, on a même déjà trouvé la solution à certaines de ces relations assez facilement <xref ref="exe-formGen1"/>. </p> 
<p>Malheureusement, il s'agit d'exemples particuliers. La plupart des relations non-homogènes seront difficiles à résoudre. Tout de même, on peut séparer la résolution des relations homogènes en deux parties.</p>
<p>D'une part, on pourra résoudre la partie homogène de l'équation à l'aide des méthodes de la section précédente. Par la suite, on devra trouver une solution qui tient en compte uniquement la partie non-homogène. Ceci est difficile en général, mais on pourra trouver des solutions dans certains cas particuliers.</p>
<p>On commence par donner quelques définitions pour pouvoir bien décrire cette méthode et les solutions obtenues.</p>
</introduction>

<definition xml:id="def-recNonHom">
<statement> 
<p>Une relation de récurrence linéaire non-homogène (à coefficients constants) est une relation de la forme 
<me>a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}+\cdots+c_ka_{n-k}+F(n)</me>
où les <m>c_i</m> sont des constantes réelles et <m>c_k\neq0</m>.</p>
<p>L'ordre de la relation est alors <m>k</m>.</p>
<p>De plus, <m>F(n)</m> est une fonction qui n'est pas identiquement nulle (c'est-à-dire qu'il y a au moins une valeur de <m>n</m> pour laquelle <m>F(n)\neq0</m>).</p>
<p>Finalement, la relation de récurrence linéaire homogène associée est celle obtenue en remplaçant <m>F(n)</m> par <m>0</m>, c'est-à-dire 
<me>a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}+\cdots+c_ka_{n-k}</me>.</p>
</statement>
</definition>
<p>Voici quelques exemples</p>

<example xml:id="exe-linNonHom">
<title> Relations linéaires non-homogènes</title>
<statement> <p> Chacune des relations de récurrence ci-dessous sont linéaires non-homogènes.
<md> 
<mrow> a_n\amp=a_{n-1}+2^n</mrow>
<mrow> a_n\amp=a_{n-1}+a_{n-2}+n^2+n+1</mrow>
<mrow> a_n\amp=3a_{n-1}+n3^n</mrow>
<mrow> a_n\amp=a_{n-1}+a_{n-2}+a_{n-3}+ n!</mrow>
</md>
</p>
<p>Les relations linéaires homogènes associées à celles-ci sont respectivement 
<md> 
<mrow> a_n\amp=a_{n-1}</mrow>
<mrow> a_n\amp=a_{n-1}+a_{n-2}</mrow>
<mrow> a_n\amp=3a_{n-1}</mrow>
<mrow> a_n\amp=a_{n-1}+a_{n-2}+a_{n-3}</mrow>
</md>
</p>
</statement>
</example>

<p>Tel que mentionné plus haut, pour trouver la solution générale à une relation non-homogène, il suffit de trouver une solution particulière ainsi qu'une solution à la relation homogène assiciée.</p>
<proposition xml:id="prop-solLinNonHom">
<title> Solutions aux relations de récurrence linéaires non-homogènes</title>
<statement><p> Soit <m>\{a^{(p)}_n\}</m> une suite satisfaisant la relation de récurrence ci-dessous 
<me>a_n=c_1a_{n-1}+c_2a_{n-2}+\cdots+c_ka_{n-k}+F(n)</me>
alors toutes les solutions sont de la forme <m>\{a^{(h)}_n+a^{(p)}_n\},</m> où <m>\{a^{(h)}_n\}</m> est une solution à la relation de récurrence homogène associée.
</p>
</statement>

</proposition>

<p>Il existe certaines classes de fonctions <m>F(n)</m> pour lesquelles on connait la forme que doit prendre la suite <m>\{a^{(p)}_n\}</m>. Cependant, pour notre cours, des candidats pour les solutions particulières seront fournis. Il faudra alors vérifier sous quelles conditions ces candidats sont des solutions.</p>

<example xml:id="exe-solNonHom">
<title> Solution particulière: Terme linéaire</title>
<statement> <p>Trouver toutes les solutions à la relation <m> a_n=3a_{n-1}+2n</m> en considérant la solution particulière <m>a^{(p)}_n=cn+d.</m> Trouver ensuite la solution telle que <m>a_1=3</m>.</p></statement>
<solution> 
<p> Toutes les solutions auront la forme <m>a_n=a^{(h)}_n+a^{(p)}_n</m> où <m>a^{(h)}_n</m> est une solution de la relation homgogène <m>a_n=3a_{n-1}</m>.</p>
<p>On peut montrer, à l'aide des méthodes vue dans la section précédente, que <m>a_n^{(h)}=\alpha\cdot 3^n</m>. </p>
<p>Par la suite, on veut déterminer sous quelles conditions est-ce que <m>a^{(p)}_n=cn+d.</m> est une solution à la relation initiale. Pour cela, on doit avoir
<md>
<mrow> cn+d \amp= 3(c(n-1)+d)+2n </mrow>
<mrow> cn+d \amp= (3c)n-3c+3d+2n </mrow>
<mrow> cn+d \amp= (3c+2)n+(3d-3c) </mrow>
</md>
Pour que cette égalité soit vraie, il faut que les termes devant chaque puissance de <m>n</m> doivents être les mêmes à gauche et à droite de l'égalité. Ainsi,

<me>
\begin{cases}
c &amp;= (3c+2) \\
d &amp;= (3d-3c) \\
\end{cases} 
</me>
<me>
\iff
\begin{cases}
c &amp;= -1 \\
d &amp;= \frac{3c}{2} \\
\end{cases}
</me>
<me>
\iff
\begin{cases}
c &amp;= -1 \\
d &amp;= \frac{-3}{2} \\
\end{cases}
</me>
</p>
<p>Ainsi, toute les solutions à la relation de récurrence seront <m>a_n=-n-\frac{3}{2}+\alpha\cdot 3^n </m>.</p>
<p> Pour trouver la solution telle que <m>a_1=3,</m> on considère l'équation
<md>
<mrow> a_1=3\amp= -(1)-\frac{3}{2}+\alpha\cdot 3^1 </mrow>
<mrow> 3\amp= \frac{-5}{2}+\alpha\cdot 3 </mrow>
<mrow> \frac{11}{2}\amp=\alpha\cdot 3 </mrow>
<mrow> \frac{11}{6}\amp=\alpha </mrow>
</md>
Ainsi, <m>a_n=-n-\frac{3}{2}+\left(\frac{11}{6}\right)3^n</m>.</p>
</solution>


</example>

<example xml:id="exe-solNonHom2">
<title> Solution particulière: Terme exponentiel</title>
<statement> <p>Trouver toutes les solutions à la relation <m> a_n=5a_{n-1}-6a_{n-2}+7^n</m> en considérant la solution particulière <m>a^{(p)}_n=c7^n.</m></p></statement>
<solution> 
<p> Toutes les solutions auront la forme <m>a_n=a^{(h)}_n+a^{(p)}_n</m> où <m>a^{(h)}_n</m> est une solution de la relation homgogène <m>a_n=5a_{n-1}-6a_{n-2}</m>.</p>
<p>On peut alors montrer que <m>a_n^{(h)}=\alpha_1\cdot 3^n+ \alpha_2\cdot 2^n</m>. </p>
<p>Par la suite, on veut déterminer sous quelles conditions est-ce que <m>a^{(p)}_n=c7^n.</m> est une solution à la relation initiale. Pour cela, on doit avoir
<md>
<mrow> c7^n \amp= 5(c7^{n-1})-6(c7^{n-2})+7^n </mrow>
<mrow> c7^n \amp=  (5\cdot 7^{1}c-6c+7^{2}) 7^{n-2}</mrow>
<mrow> c7^2 \amp=  35c-6c+7^{2}  </mrow>
<mrow> c(49-35+6) \amp=  49  </mrow>
<mrow> c \amp=  \frac{49}{20}  </mrow>
</md>
Ainsi, toute les solutions à la relation de récurrence seront <m>a_n=\left( \frac{49}{20}\right)7^n+\alpha_1\cdot 3^n+\alpha_2\cdot 2^n </m>.</p>
</solution>
</example>



<example xml:id="exe-solNonHom3">
<title> La somme des <m>n</m> premiers entiers positifs</title>
<statement>
<p>On considère la relation <m>a_n=a_{n-1}+n</m> avec condition initiale <m> a_1.</m> On peut alors remarquer que <m>a_n</m> est la somme des <m>n</m> premiers entiers positifs.</p> 
<p> On connait déjà la fromule pour <m> a_n,</m> mais on veut la retrouver à l'aide de la relation de récurrence à l'aide d'une solution particulière de la forme <m>a^{(p)}_n=cn^2+dn</m>.</p>
</statement>
<solution>
<p>On sait que <m>a_n=a^{(h)}+a^{(p)}_n</m> et on peut facilement montrer que <m>a_n^{(h)}=\alpha(1^n)=\alpha</m> en résolvant la relation de récurrence homogène <m>a_{n}=a_{n-1}</m>.</p>
<p>Par la suite, on veut déterminer sous quelles conditions est-ce que <m>a^{(p)}_n=cn^2+dn.</m> est une solution à la relation initiale. Pour cela, on doit avoir
<md>
<mrow> cn^2+dn \amp= c(n-1)^2+d(n-1) +n </mrow>
<mrow> cn^2+dn \amp= c(n^2-2n+1) +dn-d+n </mrow>
<mrow> cn^2+dn \amp= (c)n^2+(d-2c+1)n+(c-d) </mrow>
</md>
Pour que cette égalité soit vraie, il faut que les termes devant chaque puissance de <m>n</m> doivents être les mêmes à gauche et à droite de l'égalité. Ainsi,
<me>
\begin{cases}
c &amp;= c \\
d &amp;= (d-2c+1) \\
0 &amp;= c-d
\end{cases} 
</me>
<me>
\iff
\begin{cases}
c &amp;= c \\
d &amp;= (d-2c+1) \\
d &amp;= c
\end{cases} 
</me>
<me>
\iff d = (d-2d+1) = -d+1 \iff d=\frac{1}{2}
</me>
</p>
<p>Ainsi, toute les solutions à la relation de récurrence seront <m>a_n=\left(\frac{1}{2}\right)n^2+\left(\frac{1}{2}\right)n+\alpha=\frac{n(n+1)}{2} +\alpha </m>.</p>
<p> Pour trouver la solution telle que <m>a_1=1,</m> on considère l'équation
<md>
<mrow> a_1=1\amp= \frac{1(1+1)}{2} +\alpha </mrow>
<mrow> 1\amp= 1+\alpha </mrow>
<mrow> 0\amp=\alpha</mrow>
</md>
Ainsi, <m>a_n=\frac{n(n+1)}{2}</m>.</p>
</solution>

</example>

<example xml:id="exe-solPart1">
    <title>Solution particulière: D'autres termes exponentiels</title>
<task>
<statement>
<p>On considère la suite <m>\{a_n\}</m> telle que <m>a_n=6a_{n-1}-9a_{n-2}+2^n,</m>  <m>a_0=1</m> et <m>a_1=4</m>.</p>
<p>Trouver la forme générale de la suite à l'aide d'une solution particulière de la forme <m>a_n^{(p)}=c2^n</m>.</p>
</statement>
<answer> <m>a_n=-3(3)^n+\left(\frac{5n}{3}\right)3^n+4\cdot 2^n</m></answer>
<solution> 
<p>On sait que la soultion aura la forme <m>a_n=a_n^{(h)}+a_n^{(p)},</m> où <m>a_n^{(h)}=\alpha_1\cdot 3^n+\alpha_2n\cdot 3^n,</m> par l'exemple <xref ref="exe-solRecLinHomDeuxMult"/>, et on propose <m>a^{(p)}_n=c\cdot 2^n</m></p>
<p> Pour trouver la valeur de <m>c</m> telle que <m>c\cdot 2^n</m> est une solution particulière, on remplace <m>a_n</m> par <m>c\cdot 2^n</m> dans la relation de récurrence, et on trouve la valeur de <m>c</m> satisfaisant l'équation résultante.</p>
<p>On a 
<md>
<mrow> c\cdot 2^n\amp= 6c\cdot 2^{n-1}-9c\cdot 2^{n-2}+2^n</mrow>
<mrow> 2^{n-2}(c\cdot 2^2)\amp= 2^{n-2}(6c\cdot 2-9c+2^2)</mrow>
<mrow> c\cdot 4\amp= 12c-9c+4</mrow>
<mrow>  (4-12+9)c\amp= 4</mrow>
<mrow>  c\amp= 4</mrow>
</md>
Ainsi, <m>a^{(p)}_n=4\cdot 2^n</m> est une solution particulière à la relation de récurrence.
</p>
<p> On a donc <m>a_m=n=\alpha_1(3^n)+\alpha_2(n3^n)+4\cdot 2^n</m>.</p>
<p> Pour trouver <m>\alpha_1</m> et <m>alpha_2</m>, on doit résoudre le système d'équations 
<md>
<mrow> 1\amp= \alpha_1 +4;</mrow>
<mrow> 4\amp= 3\alpha_1+3\alpha_2+8;</mrow>
</md>
En résolvant ces équations, on trouve <m>\alpha_1=-3</m> et <m>\alpha_2=\frac{5}{3}</m>.
</p>
</solution>
</task>

<task>
<statement>
<p>On considère la suite <m>\{a_n\}</m> telle que <m>a_n=6a_{n-1}-9a_{n-2}+3^n,</m>  <m>a_0=1</m> et <m>a_1=4</m>.</p>
<p>Trouver la forme générale de la suite à l'aide d'une solution particulière de la forme <m>a_n^{(p)}=cn^2(3^n)</m>.</p>
</statement>
<answer> <m>a_n=(3)^n+\left(\frac{-n}{6}\right)3^n+\frac{1}{2}\cdot n^23^n</m></answer>
<solution> 
<p>On sait que la soultion aura la forme <m>a_n=a_n^{(h)}+a_n^{(p)},</m> où <m>a_n^{(h)}=\alpha_1\cdot 3^n+\alpha_2n\cdot 3^n,</m> par l'exemple <xref ref="exe-solRecLinHomDeuxMult"/>, et on propose <m>a^{(p)}_n=c\cdot n^23^n</m></p>
<p> Pour trouver la valeur de <m>c</m> telle que <m>c\cdot n^2 3^n</m> est une solution particulière, on remplace <m>a_n</m> par <m>c\cdot n^2 3^n</m> dans la relation de récurrence, et on trouve la valeur de <m>c</m> satisfaisant l'équation résultante.</p>
<p>On a 
<md>
<mrow> c\cdot n^2 3^n\amp= 6c\cdot (n-1)^2\cdot 3^{n-1}-9c\cdot (n-2)^2 3^{n-2}+3^n</mrow>
<mrow> c\cdot n^2 3^2\amp= 6c\cdot (n^2-2n+1)3-9c(n^2-4n+4)+3^2</mrow>
<mrow> (9c)n^2 \amp= (18cn^2-36cn+18c)+(-9cn^2+36cn-36c)+9</mrow>
<mrow>  (9c)n^2 \amp= (9c)n^2+(-18c+9)</mrow>
</md>
Pour que cette égalité soit vraie, on doit avoir <m>9c=9c</m> et <m>0=-18c+9</m>. On trouve alors <m>c=\frac{1}{2}</m></p>

<p>Ainsi, <m>a^{(p)}_n=\frac{1}{2}\cdot n^2 3^n</m> est une solution particulière à la relation de récurrence.</p>
<p> On a donc <m>a_m=n=\alpha_1(3^n)+\alpha_2(n3^n)+\frac{1}{2}\cdot n^2 3^n</m>.</p>
<p> Pour trouver <m>\alpha_1</m> et <m>\alpha_2</m>, on doit résoudre le système d'équations 
<md>
<mrow> 1\amp= \alpha_1;</mrow>
<mrow> 4\amp= 3\alpha_1+3\alpha_2+\frac{1}{2}\cdot 3;</mrow>
</md>
En résolvant ces équations, on trouve <m>\alpha_1=1</m> et <m>\alpha_2=\frac{-1}{6}</m>.
</p>
</solution>
</task>
</example>


</subsection>
    <conclusion xml:id="concl-relRexLinNonHom">  <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
    
    </conclusion>
    <reading-questions xml:id="rq-relRexLinNonHom">  <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <introduction>
    <p>Ces questions sont à faire avant de venir en classe et à remettre au début du cours.</p>
    </introduction>
    <exercise>
        <introduction> On considère la relation de récurrence <m>a_n=2a_{n-1}+2n</m>.</introduction>
        <task xml:id="exo-relHomLinAss1">
            <statement>
                <p>
                    En utilisant la notation de la définition <xref ref="def-recNonHom"/>, déterminer <m>F(n)</m> ainsi que la relation que la relation de récurrence linéaire <alert>homogène</alert> associée.
                </p>
            </statement>
        </task>
        <task xml:id="exo-solHomLinAss1">
            <statement>
                <p>
                    Déterminer la forme générale de la solution homogène <m>\left\{a_n^{(h)}\right\}</m>,c'est-à-dire la solution à la relation de récurrence linéaire <alert>homogène</alert> trouvée en <xref ref="exo-relHomLinAss1"/>.
                </p>
            </statement>
        </task>
        <task xml:id="exo-particuliere1">
        <statement><p>Déterminer la forme générale d'une solution particulère à la relation non-homogène en supposant que la solution particulière est de la forme <m>a^{(p)}_n=cn+d</m>.</p></statement>
        </task>
        <!--<task>
        <statement> 
        <p>Trouver la solution générale de la partie <xref ref="exo-particuliere1"/> sachant que <m>a_1=4</m>.</p>
        </statement>
        </task> -->
        </exercise>
        
        <exercise>
        <introduction> On considère la relation de récurrence <m>a_n=2a_{n-1}+3^n</m>.</introduction>
        <task xml:id="exo-relHomLinAss2">
            <statement>
                <p>
                    En utilisant la notation de la définition <xref ref="def-recNonHom"/>, déterminer <m>F(n)</m> ainsi que la relation que la relation de récurrence linéaire <alert>homogène</alert> associée.
                </p>
            </statement>
        </task>
        <task xml:id="exo-solHomLinAss2">
            <statement>
                <p>
                    Déterminer la forme générale de la solution homogène <m>\left\{a_n^{(h)}\right\}</m>,c'est-à-dire la solution à la relation de récurrence linéaire <alert>homogène</alert> trouvée en <xref ref="exo-relHomLinAss2"/>.
                </p>
            </statement>
        </task>
        <task xml:id="exo-particuliere2">
        <statement><p>Déterminer la forme générale d'une solution particulère à la relation non-homogène en supposant que la solution particulière est de la forme <m>a^{(p)}_n=c3^n</m>.</p></statement>
        </task>
        <!-- <task>
        <statement> 
        <p>Trouver la solution générale de la partie <xref ref="exo-particuliere2"/> sachant que <m>a_1=5</m>.</p>
        </statement>
        </task> -->
        </exercise>
        
        
        <exercise>
        <introduction> On considère la relation de récurrence <m>a_n=-5a_{n-1}-6a_{n-2}+42\cdot 4^n</m>.</introduction>
        <task xml:id="exo-relHomLinAss3">
            <statement>
                <p>
                    En utilisant la notation de la définition <xref ref="def-recNonHom"/>, déterminer <m>F(n)</m> ainsi que la relation que la relation de récurrence linéaire <alert>homogène</alert> associée.
                </p>
            </statement>
        </task>
        <task xml:id="exo-solHomLinAss3">
            <statement>
                <p>
                    Déterminer la forme générale de la solution homogène <m>\left\{a_n^{(h)}\right\}</m>,c'est-à-dire la solution à la relation de récurrence linéaire <alert>homogène</alert> trouvée en <xref ref="exo-relHomLinAss3"/>.
                </p>
            </statement>
        </task>
        <task xml:id="exo-particuliere3">
        <statement><p>Déterminer la forme générale d'une solution particulère à la relation non-homogène en supposant que la solution particulière est de la forme <m>a^{(p)}_n=c4^n</m>.</p></statement>
        </task>
        <!--<task>
        <statement> 
        <p>Trouver la solution générale de la partie <xref ref="exo-particuliere3"/> sachant que <m>a_1=56</m> et <m>a_2=278</m>.</p>
        </statement>
        </task>-->
        </exercise>
        
        <exercise>
        <statement>
        <p> On considère la relation de récurrence <m>a_n=-5a_{n-1}-6a_{n-2}+2^n+3n</m>. Déterminer la forme générale d'une solution particuilère à cette relation en supposant que la solution particulière est de la forme <m>a^{(p)}_n=a (2^n)+cn+d</m>.</p>
        </statement>
        </exercise>
    <exercise>
    <statement><p>Noter toute question qui demeure suite à la lecture de la section et la résolution des exercices ci-dessus ou toute précision/clarification à apporter. Note: cette question est facultative.</p></statement>
    </exercise>
    </reading-questions>
   <!--Inclure les exercices de la section ci-dessous--> 
   <xi:include href="Exercices_relRecLinNonHom.ptx" />
</section>
