<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- Ce fichier constitue une section du livre                              -->
<!--                                                                        -->
<!--      Mathématiques discrètes : Intuition et rigueur                    -->
<!--                                                                        -->
<!-- Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International             -->
<!-- CC-BY-4.0                                                              -->
<!-- Jean-Sébastien Turcotte                                                -->

<!-- Les sections sont divisées en quatre parties, en plus du titre. Les parties introduction et conclusion sont facultatives. Le texte de ceux-ci apparait respectivement avant et après les sections. Les exercices sont à la fin de la section -->

<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-appRelReccurence">   <!-- Ajouter l'identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <title>Applications des relations de récurrence</title>
    <introduction xml:id= "intro-appRelRecurrence">  <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
    <p> Dans plusieurs branches des mathématiques, on étudies des objets placés un à la suite de l'autre selon une règle particulière. On peut penser à la suite des entiers positifs pairs <m>2,4,6,8,\dots,</m> la suite des nombres premiers <m>2,3,5,7,11,\dots</m> et la suite de Fibbonacci <m>1,1,2,3,4,8,13,\dots.</m> Dans le cours, nous allons principalement considérer des suites qui seront définies par récurrence.</p> 
    <p>Tout d'abord, on donne la définition formelle d'une suite. Par la suite, on considère les suites définies par récurrence.</p>
    </introduction>
    <definition xml:id="def-suite">
    <p>Une suite est une fonction partant d'un sous ensemble des entiers (souvent <m>\{0,1,2,\dots\}</m> ou <m>\{1,2,\dots\}</m>) vers un ensemble <m>S</m> quelconque. On utilise la notation <m>a_n</m> pour représenter l'image de <m>n</m> par la fonction. On appelle <m>a_n</m> un terme de la suite. On utilisera la notation <m>\{a_n\}</m> pour représenter la suite elle même.</p>
    </definition>    
    
    <example xml:id="exe-suite"> 
    <statement>
    <p>On considère la suite <m>\{a_n\}</m> où <m>a_n=\frac{1}{n}</m>.</p>
    <p>Ainsi, si on écrit les premiers termes de la suite, c'est-à-dire <m>a_1,a_2,a_3,a_4,\dots</m> on a <m>1,\frac{1}{2},\frac{1}{3},\frac{1}{4},\dots</m>.</p>
    </statement>
    </example>
    
    <p>Nous allons maintenant considérer des suites qui seront définies par récurrence. On commence par considérer quelques exemples avant de donner la définition formelle.</p>

    <example xml:id="exe-relReccurence"> 
    <statement>
    <p>Soit <m>\{a_n\}</m> la suite satisfaisant la relation de récurrence <m>a_n=a_{n-1}+3</m> pour <m>n=1,2,3,\dots,</m> telle que <m>a_0=4.</m> Quels sonts les termes <m>a_1,a_2</m> et <m>a_3</m>?</p>
    </statement>
    <solution><p> On a que <m>a_1=a_0+3=4+3=7.</m> Ainsi, on a également <m>a_2=a_1+4=7+4=12.</m> Finalement, on a <m>a_3=a_2+4=12+4=16</m>.</p></solution>
    </example>

    <example xml:id="exe-relReccurence2"> 
    <statement>
    <p>Soit <m>\{a_n\}</m> la suite satisfaisant la relation de récurrence <m>a_n=a_{n-1}-a_{n-2}</m> pour <m>n=2,3,4,\dots,</m> telle que <m>a_0=2</m> et <m>a_1=6.</m> Quels sonts les termes <m>a_2,a_3</m> et <m>a_4</m>?</p>
    </statement>
    <solution><p> On a que <m>a_2=a_1 - a_0=6-2=4.</m> Ainsi, on a également <m>a_3=a_2-a_1=4-6=-2.</m> Finalement, on a <m>a_4=a_3-a_2=-2-4=-6</m>.</p></solution>
    </example>

    <definition xml:id="def-relReccurence">
    <p>Une relation de recurrence pour une suite <m>\{a_n\}</m> est une expression du terme <m>a_n</m> en fonctions d'un ou plusieurs des termes précédents de la suite, et ce, pour <m>n\geq n_0 \in\, \N.</m> On dira aussi que la suite <m>\{a_n\}</m> est une solution à la relation de récurrence.</p>
    </definition>
    
    <example xml:id="exe-Fibonacci"> 
    <title>La suite de Fibonacci</title>
    <statement>
    <p>Soit <m>\{a_n\}</m> la suite satisfaisant la relation de récurrence <m>a_n=a_{n-1}+a_{n-2}</m> pour <m>n=2,3,4,\dots,</m> telle que <m>a_0=1</m> et <m>a_1=1.</m> On appelle cette suite la suite de Fibonacci. Quels sont les terme <m>a_2,a_3,a_4,a_5</m> et <m>a_6</m>?</p>
    </statement>
    <solution> En utilisant la relation de récurrence, on trouve que <m>a_2=2,a_3=3,a_4=5,a_5=8</m> et <m>a_6=13</m>.</solution>
    </example>

    <example xml:id="exe-factorielle">
    <title> La factorielle </title>
    <statement>
    <p>On considère la suite <m>\{a_n\}</m> telle que <m>a_n=n\cdot a_{n-1}</m> pour <m>n=1,2,3,\dots</m> et <m>a_0=1</m>. Quelle est la valeur de <m>a_n</m>?</p>
    </statement>
    <answer><m>a_n=n!</m></answer>
    </example>
     
    <p>Les relations de récurrence sont utilisées afin de nous aider à dénombrer des situation qui ne peuvent être dénombré facilement à l'aide des techinques vues précédemment.</p>

    <example xml:id="exe-denombrement">
    <statement>
    <p> On note <m>S_n</m> le nombre de chaînes binaires de longueur <m>n</m> qui n'ont pas deux <m>0</m> consécutif. Il est difficile de déterminer <m>S_n,</m> mais on peut tout de même trouver une relation de récurrence et des conditions initiales pour <m>S_n</m>.</p>
    </statement>
    <solution>
    <p>Tout d'abord  on remarique que pour <m>n=1</m>, les deux seules chaînes binaires de longueur <m>1</m> ne peuvent pas contenir deux <m>0</m> consécutifs. Ainsi, <m>S_1=2</m>. </p>
    <p>Ensuite, si <m>n=2,</m> alors il y a une unique chaîne binaire contenant deux <m>0</m> consécutifs. Ainsi, <m>S_2=4-1=3</m>.</p>
    <p>Supposons maintenant que <m>n\geq 3</m>. On note <m>S_{n,1}</m> le nombre de chaînes binaires de longueur <m>n</m> n'ayant pas deux <m>0</m> consécutifs et se terminant par un <m>1.</m> De même, on note <m>S_{n,0}</m> le nombre de chaînes binaires de longueur <m>n</m> n'ayant pas deux <m>0</m> consécutifs et se terminant par un <m>0.</m> Par le principe de la somme, on a <m>S_n=S_{n,1}+S_{n,0}</m></p>
    <p>On remarque que toute chaîne de longueur <m>n</m> n'ayant pas deux <m>0</m> consécutifs et se terminant par un <m>1</m> est formé d'une chaîne de longueur <m>n-1</m> n'ayant pas deux <m>0</m> consécutifs. Ainsi, <m>S_{n,1}=S_{n-1}</m>.</p>
    <p>D'un autre côté, une si on considère une chaîne binaire de longueur <m>n</m> n'ayant pas deux <m>0</m> consécutifs et se terminant par un <m>0,</m> alors cette chaîne doit en fait se terminer par <m>10,</m> car sinon elle aurait deux <m>0</m> consécutifs. Ainsi, toute chaîne de longueur <m>n</m> n'ayant pas deux <m>0</m> consécutifs et se terminant par un <m>10</m> est formé d'une chaîne de longueur <m>n-2</m> n'ayant pas deux <m>0</m> consécutifs. On a donc <m>S_{n,0}=S_{n-2}</m>.</p>
    <p>Par ce qui précède, on a <m>S_n=S_{n-1}+S_{n-2},</m> avec <m>S_1=2</m> et <m>S_2=3</m>.</p>
    </solution>
    </example>

    <example xml:id="exe-fctSurj">
    <statement> Soit <m>A</m> un ensemble de cardinalité <m>n</m> et <m>B=\{1,2,\dots,k\}</m> avec <m>n\geq k</m>. On note <m>C(n,k)</m> le nombre de fonction surjective <m>f:A\to B</m>. Trouvons une relation de récurrence pour <m>C(n,k)</m> 
    </statement>
    <answer><p><m>C(n,k)=k\left(C(n-1,k)+C(n-1,k-1)\right)</m></p></answer>
    <solution>
    <p>On commence par considérer un élément particulier <m>a\in\,A</m> et on choisit la valeur de <m>f(a)</m>. Il y a <m>k</m> choix possible. Notons <m>f(a)=b\in\,B.</m> Il reste alors uniquement à déterminer les valeurs de <m>f</m> sur <m>A-\{a\}</m>.</p>
    <p>Par la suite, on sépaere en deux cas. Soit <m>a</m> est la seule préimage de <m>b</m>, soit il y a au moins une autre préimage pour <m>b</m>.</p>
    <p>Dans le premier cas, la restriction de <m>f</m> sur <m>A-\{a\}</m> est une fonction surjective vers l'ensemble <m>B-\{b\}</m>. Il y aura donc <m>C(n-1,k-1)</m> choix possibles.</p>
    <p>Dans le deuxième cas, la restriction de <m>f</m> sur <m>A-\{a\}</m> est une fonction surjective vers l'ensemble <m>B</m>. Il y aura donc <m>C(n-1,k)</m> choix possibles.</p>
    <p>Ainsi, par le principe du produit et de la somme, on a <m>C(n,k)=k\left(C(n-1,k)+C(n-1,k-1)\right)</m>.</p>
    </solution>
    </example>
    <!-- Sous-sections à écrire, à même ce fichier -->
    
    <conclusion xml:id="concl-appRelRecurrence">  <!-- Ajouter le même identifiant de la section après le - du xml:id -->
    
    </conclusion>
   
   <!--<xi:include href="Exercices_appRelRecurrence.ptx" />-->
</section>
